<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div>
  <div xml:id="n3av8a-c1e76">
    <head>Quaestio 1</head>
    <head type="question-title">Utrum in deo sit ponere bonitatem personalem</head>
    <p><!--42.xml-->
      <pb ed="#B" n="42"/>
      <lb ed="#B1" n="1"/>QVAEREBANTVR In nostra disputatione generali quaestiones qua-  
      <lb ed="#B1" n="2"/>dragintaduae. Quaedam circa pertinentia ad primum principium. Quaedam  
      <lb ed="#B1" n="3"/>circa pertinentia ad processum rerum ab ipso. Quaedam circa pertinentia ad  
      <lb ed="#B1" n="4"/>res procedentes ab ipso. Circa primum quaerebantur duo: vnum pertinens ad  
      <lb ed="#B1" n="5"/>eius diuinitatem, alia quaedam pertinentia ad eius assumptam humanitatem.
    </p>
    <p>
      De 
      <lb ed="#B1" n="6"/>primo ergo erat prima quaestio. VTRVM in deo sit ponere bonitatem per- 
      <lb ed="#B1" n="7"/>sonalem. Ex arguebatur quod sic.
    </p>
    <p>
      PRImo: quia vt videtur non minus est distin  
      <lb ed="#B1" n="8"/>guibilis in deo bonitas quam vnitas. Sed in deo distinguitur vnitas: quod quaedam est 
      <lb ed="#B1" n="9"/>essentialis, &amp; quaedam personalis: ergo de bonitas.
    </p>
    <p>
      SECVNdo quia licet 
      <lb ed="#B1" n="10"/>idem sint re in deo essentia &amp; persona: alia est tamen conceptio quam mens sibi 
      <lb ed="#B1" n="11"/>format de essentia: alia quam sibi format de persona. Potest igitur concipere 
      <lb ed="#B1" n="12"/>illud quod est personae non concipiendo illud quod est essentiae. De quo quaero an sit bonum. Si dictatur quod sic, ha-  
      <lb ed="#B1" n="13"/>beo propositum: &amp; erit aliqua bonitas personalis: cum illud conceptum non sit nisi personale. Si dicatur quod non:  
      <lb ed="#B1" n="14"/>Contra. Non potest negari quin illud personale sit ens aeternum. &amp; tunc arguitur primo ex parte entis. 
      <lb ed="#B1" n="15"/>Cum enim ens &amp; bonum conuertantur: si est ens personale, ergo &amp; bonum personale. Secundo ex parte aeterni. Cum enim 
      <lb ed="#B1" n="16"/>eternum non minus est essentiale in diuinis quam bonum, si illud est personale aeternum, erit &amp; personale bonum.
    </p>
    <p>
      CON- 
      <lb ed="#B1" n="17"/>tra: cum in deo sint idem omnino deitas &amp; bonitas &amp; non sit in ipso deitas personalis sed tantum essentialis: neque  
      <lb ed="#B1" n="18"/>similiter bonitas.
    </p>
    <p>
      Dicendum ad hoc sicut &amp; ad omnia alia sequentia breuiter &amp; quasi summatim, non per 
      <lb ed="#B1" n="19"/>declarationes euagando nisi in paucis occultioribus: quod aliquid distingui in diuinis penes essentiale &amp; per 
      <lb ed="#B1" n="20"/>sonale hoc non contingit nisi quia ipsum alia &amp; alia ratione convenit personae &amp; essentiae: ita quod si aliquid sub  
      <lb ed="#B1" n="21"/>vna &amp; eadem ratione conveniat personae &amp; essentiae: ipsum solum est essentiale non personale. Si vero aliquid so 
      <lb ed="#B1" n="22"/>lum vnicam habeat rationem qua solum vni eorum conuenit &amp; no alteri: puta personae non essentiae: solum  
      <lb ed="#B1" n="23"/>erit personale &amp; non essentiale. verbi gratia. Quia vnitas de formali significato suo in deo dicit indistin-  
      <lb ed="#B1" n="24"/>ctionis: sicut in creaturis dicit indiuisionem: &amp; alia est ratio indistinctionis essentiae alia vero indistin  
      <lb ed="#B1" n="25"/>ctionis personae: ideo in deo duplex distinguitur vnitas, essentialis &amp; personalis. Essentialis, propter sub 
      <lb ed="#B1" n="26"/>stantiae simplicitatem, qua deus est in se vnus &amp; indiuisus, a quolibet autem alio vt a creaturis diuisus. Per- 
      <lb ed="#B1" n="27"/>sonalis, propter simplicitatem personalis, proprietatis, qua persona quaelibet in se est vna &amp; indistincta: &amp; ab  
      <lb ed="#B1" n="28"/>aliis distincta. Deitas vero quia sub ea ratione qua convenit essentiae: convenit &amp; personae: non enim conue 
      <lb ed="#B1" n="29"/>nit personae, nisi quia in ipsa habet esse essentia: idcirco in deo non est deitas nisi essentialis non persona-  
      <lb ed="#B1" n="30"/>lis. Paternitas vero quia solum habet rationem principii generatiui qua per se convenit soli patri &amp; non essen 
      <lb ed="#B1" n="31"/>tiae: idcirco in deo paternitas solum est personale non essentiale. Nunc autem ita est de bonitate: quod in deo  
      <lb ed="#B1" n="32"/>non est alia ratio bonitatis in essentia: &amp; alia in persona: immo vna &amp; eadem: quia deus ex hoc habet ra- 
      <lb ed="#B1" n="33"/>tionem boni, quod habet rationem finis &amp; vltimi, a quo omne quod est habet esse bonum inquantum est, vt probat  
      <lb ed="#B1" n="34"/>Boetius in libro de Hebdomadibus: &amp; ad quem reducitur inquantum bonum est. Deus enim vt dicit Augusti 
      <lb ed="#B1" n="35"/>nus non est alio bono bonum: sed per se bonum: &amp; omnis boni bonum. Et philosophous dicit in tertio Metaphy- 
      <lb ed="#B1" n="36"/>sicae. Quod est bonum per se &amp; per suam naturam, est finis &amp; complementum. Et causa secundum hunc modum est. 
      <lb ed="#B1" n="37"/>Res enim sunt propter illud. &amp; ideo dicit in secundo eiusdem, quod illi qui negant finem vltimum ponendo cau 
      <lb ed="#B1" n="38"/>sas finales infinitas, destruunt naturam boni. In deo autem non est alia &amp; alia ratio qua sinis &amp; vltimum omnium bo 
      <lb ed="#B1" n="39"/>norum est essentia &amp; persona: sed vna &amp; eadem: quia omnis dispositio diuina (ut ita loquar) secundum quam crea 
      <lb ed="#B1" n="40"/>tura habet respectum ad deum, vna &amp; eadem ratione conuenit essentiae &amp; tribus personis. ABSOlute 
      <lb ed="#B1" n="41"/>ergo dicendum est, quod in deo non est ponendum esse bonitatem personalem sed tantum essentialem.
    </p>
    <p>
      Per iam dicta 
      <lb ed="#B1" n="42"/>patet, quod bene procedit tertium argumentum.
    </p>
    <p>
      Et quod primum non procedit, quia non est simile de bonitate &amp; 
      <lb ed="#B1" n="43"/>vnitate in deo vt dictum est.
    </p>
    <p>
      AD Secundum vero argumentum, quod alia est conceptio quam mens sibi format 
      <lb ed="#B1" n="44"/>de essentia, &amp; de alia quam de persona: dicendum quod verum est. quia alia est ratio essentiae &amp; alia personae. Essen- 
      <lb ed="#B1" n="45"/>tia enim dicit quid absolutum: persona vero quid relatiuum. &amp; propter hoc alia ratione concipitur essentia:  
      <lb ed="#B1" n="46"/>alia vero persona, &amp; ipsis format mens diuersos conceptus. Hoc enim est generale in diuinis, quod de iis 
      <lb ed="#B1" n="47"/>quae sub diuersis rationibus concipimus diuersos conceptus formamus: &amp; econuerso de iis quae sub eadem 
      <lb ed="#B1" n="48"/>ratione concipimus, eundem conceptum formamus. verbi gratia: concipimus ingenitum, genitum, &amp; proce 
      <!--43.xml-->
      <pb ed="#B" n="43"/>
      <lb ed="#B1" n="1"/>dens, diuersis conceptibus: quia sub diuersis rationibus. Concipimus autem de tribus personis quod sunt deus vni  
      <lb ed="#B1" n="2"/>ca conceptione: quia sub vnica ratione. De deo ergo concipimus alia conceptione essentiam: alia personam: quia alia 
      <lb ed="#B1" n="3"/>ratione: sicut alia est ratio essentiae, alia personae. Non autem concipimus de essentia, quod sit bona: &amp; de persona, quod sit  
      <lb ed="#B1" n="4"/>bona: alia &amp; alia conceptione, sed eadem: quia non alia &amp; alia ratione conuenit eis esse bonum sed eadem. Concipiendo  
      <lb ed="#B1" n="5"/>igitur bonitatem personae non concipimus aliam quam bonitatem essentiae inclusae in persona. Cuius quidem essentiae con 
      <lb ed="#B1" n="6"/>ceptus licet sit alius a conceptu personae: non tamen potest ab eo excludi non concipiendo id quod est essentiae con 
      <lb ed="#B1" n="7"/>cipiendo illud quod est personae, vt supposuit argumentum. &amp; ita bonitas quam concipimus concipiendo personam, non 
      <lb ed="#B1" n="8"/>est nisi bonitas essentialis: sicut deitas quam concipimus concipiendo personam, non est nisi deitas essentialis: &amp; 
      <lb ed="#B1" n="9"/>similiter de aeternitate &amp; entitate: ex quibus processit argumentum: quia sunt essentialia tantum &amp; non personalia.
    </p>
  </div>
  <div xml:id="n3av8a-c1e96">
    <head>Quaestio 2</head>
    <p>
      <lb ed="#B1" n="10"/>CIrca pertinentia ad primi principii assumptam humanitatem quaerebantur quaedam perrtinentia 
      <lb ed="#B1" n="11"/>ad esse naturale humanitatis assumptae Quaedam vero pertinentia ad eius esse sacramen 
      <lb ed="#B1" n="12"/>tale. Et circa primum illorum duo quaerebantur pertinentia ad statum vitae ipsius: vnum vero 
      <lb ed="#B1" n="13"/>pertinens ad statum mortis eius. CIRca pertinentia ad statum vitae: primum erat. vtrum deus  
      <lb ed="#B1" n="14"/>ab aeterno potuit sibi hominem assumere. SEcundum: vtrum Christus esset homo propter 
      <lb ed="#B1" n="15"/>vnionem animae cum corpore: an propter vnionem amborum in diuino supposito.
    </p>
    <p>
      CIRca 
      <lb ed="#B1" n="16"/>primum arguebatur quod deus ab aeterno potuit sibi hominem assumere: quia erat aequalis potentia in deo ad  
      <lb ed="#B1" n="17"/>hominem assumendum ab aeterno, &amp; ab illo instanti quando assumpsit eum. Aequalis autem potentia semper  
      <lb ed="#B1" n="18"/>potest in opus aequale. ergo illa eadem potentia qua deus tunc assumpsit hominem, ab aeterno potuit assumere.
    </p>
    <p>
      <lb ed="#B1" n="19"/>CONtra. Si deus ab aeterno potuit hominem assumere: homo ab aeterno potuit esse. consequens supponitur esse 
      <lb ed="#B1" n="20"/>falsum, &amp; falsum est, ergo &amp; antecedens.
    </p>
    <p>
      SOlutio. Dicendum quod ista dependet ab illa quae infra sequitur.  
      <lb ed="#B1" n="21"/>An deus potuit facere creaturam fuisse sibi coaequaevam. si enim hoc potuit, &amp; hominem quem assumpsit, ab aeterno  
      <lb ed="#B1" n="22"/>fecisse potuit, &amp; sic ab aeterno eum assumpsisse. Si enim ab aeterno creaturam fecisse non potuit: quia assumi non po 
      <lb ed="#B1" n="23"/>tuit, nisi factum &amp; existens: nec ab aeterno hominem assumpsisse potuit. Quia igitur (sicut nos infra dicemus) deus 
      <lb ed="#B1" n="24"/>ab aeterno creaturam fecisse non potuit: dicimus absolute quod deus ab aeterno hominem assumere non potuit: sed  
      <lb ed="#B1" n="25"/>hoc non propter aliquam impotentiam ex parte dei sed solius creaturae, vt ibidem dicetur.
    </p>
    <p>
      AD argumentum in opposi 
      <lb ed="#B1" n="26"/>tum, quod aequalis potentiae erat deus ab aeterno ad assumendum hominem sicut quando eum assumpsit: dicendum quod illa deter  
      <lb ed="#B1" n="27"/>minatio ab aeterno potest determinare illud verbum erat, &amp; sic est vera: vel illud gerundiuum assumendum: &amp; 
      <lb ed="#B1" n="28"/>sic est falsa, Deus enim ab aeterno aequalis erat potentiae ad assumendum hominem sicut quando eum assumpsit: quia semper 
      <lb ed="#B1" n="29"/>infinitae potentiae qua eum assumpsit, non tamen erat aequalis potentiae ad hominem assumendum ab aeterno sicut ad eum  
      <lb ed="#B1" n="30"/>assumendum ab illo instanti quando eum assumpsit: quoniam ipse non erat assumptibilis ab aeterno sicut nec erat  
      <lb ed="#B1" n="31"/>factibilis, sed solum erat assumptibilis ex tempore sicut &amp; factibilis. Vnde illud non arguit aliquem defectum po  
      <lb ed="#B1" n="32"/>tentiae ex parte dei sed ex parte creaturae solum.
    </p>
  </div>
  <div xml:id="n3av8a-c1e116">
    <head>Quaestio 3</head>
    <p>
      <lb ed="#B1" n="33"/>Irca secundum arguebatur, quod Christus dicitur esse homo propter vnionem animae &amp; corporis ad  
      <lb ed="#B1" n="34"/>diuinum suppositum: non autem propter vnionem eorum ad inuicem. quoniam si diceretur esse homo 
      <lb ed="#B1" n="35"/>propter vnionem eorum ad inuicem, cum deus assumpsit in Christo animam &amp; corpus uni 
      <lb ed="#B1" n="36"/>ta, tunc vnio illa qua Christus dicitur esse homo, natura licet non tempore finita &amp; determi-  
      <lb ed="#B1" n="37"/>nata esset ante vnionem eorundem ad diuinum suppositum. sed vnio corporis &amp; animae qua ali  
      <lb ed="#B1" n="38"/>quis dicitur esse homo finita facit hominis suppositum: deus ergo in Christo assumpsisset hominis 
      <lb ed="#B1" n="39"/>suppositum in diuino supposito: &amp; esset Christus duo supposita. consequens est falsum. ergo &amp; antecedens.
    </p>
    <p>
      <lb ed="#B1" n="40"/>CONtra, propter illam vnionem Christus dicitur esse homo propter quam habet esse hominis: quia vt dicit philosophus quarto  
      <lb ed="#B1" n="41"/>Metaphysicae, non est differentia inter dicere homo aut homo ens. neque in generatione: neque in corruptione quia ergo  
      <lb ed="#B1" n="42"/>Christus habet esse hominis solum ex vnione animae cum corpore: forma enim dat esse composito ex vnione sua cum mate  
      <lb ed="#B1" n="43"/>ria: Christus ergo solummod dicitur esse homo ex vnione animae cum corpore: non autem ex vnione amborum in diuino  
      <lb ed="#B1" n="44"/>supposito.
    </p>
    <p>
      DIcendum est ad hoc, quod supposito Christum esse hominem non debere dici sicut nec aliquem alium  
      <lb ed="#B1" n="45"/>hominem propter solum intellectum siue animam rationalem, licet sit principalissimum in homine, vt ex hoc ipse intellectus 
      <lb ed="#B1" n="46"/>quodammodo possit dici homo sicut vult philosophus nono Ethicorum propter quid etiam Hugo posuit, quod Christus in tri 
      <lb ed="#B1" n="47"/>duo erat homo Hoc inquam supposito, quod non dicitur aliquis homo propter solam animam: neque etiam multo magis propter 
      <lb ed="#B1" n="48"/>solum corpus: sed etiam propter aliquam eorum vnionem, quoniam vnio eorum in Christo duplex erat, vna scilicet ipsorum  
      <lb ed="#B1" n="49"/>adinuicem altera amborum in diuino supposito: opinio magistri Sententiarum erat quod Christus erat homo ex 
      <lb ed="#B1" n="50"/>vnione amborum diuino supposito. propter quid posuit quod Christus in triduo erat homo: quia ambo erant vnita in  
      <lb ed="#B1" n="51"/>diuino supposito: anima scilicet eius &amp; corpus. vnde vt videtur non posuit Christum esse hominem ex vnione animae cum 
      <lb ed="#B1" n="52"/>corpore. Cui ratio (vt videtur) quia forma speciei nulli attribuitur nisi supposito eius: Christus autem non erat 
      <lb ed="#B1" n="53"/>suppositum hominis ex vnione animae cum corpore: sed amborum cum diuinitate. ergo neque erat homo vnione animae suae  
      <lb ed="#B1" n="54"/>cum corpore: sed amborum cum eius diuinitate. Sed salua eius reuerentia minus videtur considerasse vera deno  
      <!--44.xml-->
      <pb ed="#B" n="44"/>
      <lb ed="#B1" n="1"/>minationem quam facit forma circa id quod informat. Ex hoc enim solo quod forma informat aliquid, denominat 
      <lb ed="#B1" n="2"/>totum compositum ex informante &amp; informato. Impossibile est enim quod forma sit informans &amp; non denominans:  
      <lb ed="#B1" n="3"/>vt quod aliquid sit informatum albedine &amp; non sit album. Cum ergo in Christo compositum ex vnione animae cum corpore 
      <lb ed="#B1" n="4"/>informatum sit forma humana: impossibile est quod ex hoc non dicatur esse homo. licet ex hac vnione non  
      <lb ed="#B1" n="5"/>habeat hoc compositum rationem suppositi: quia non subsistit in se, sed in illo a quo assumptum est: quod quidem 
      <lb ed="#B1" n="6"/>assumens per ipsam naturam assumptam factum est suppositum hominis: quid tamen non denominatur homo propter ali 
      <lb ed="#B1" n="7"/>quam informationem in se factam: sed propter illam quae facta est in assumpto. vt suppositum non dicatur homo nisi 
      <lb ed="#B1" n="8"/>quia assumptum sit homo. Nec valet ratio pro illa opinione. licet enim secundum conmunem cursum rerum natu-  
      <lb ed="#B1" n="9"/>ralium: species non denominat nisi suum suppositum: quia nuiius speciei natura assumpta est in alieno suppo 
      <lb ed="#B1" n="10"/>sito nisi in Christo: nihilominus tamen vbi accidit naturam speciei quae in se nata est subsistere &amp; habe- 
      <lb ed="#B1" n="11"/>re rationem, proprii suppositi, assumi ab alieno supposito vt contingit in Christo: bene potest species illa il 
      <lb ed="#B1" n="12"/>lam naturam denominare propter solam informationem. Vnde etsi Christus assumpsisset solum animam: quae tamen 
      <lb ed="#B1" n="13"/>esset vnita corpori: compositum illud ex corpote &amp; anima oporteret dici esse hominem: non tamen haberet ratio 
      <lb ed="#B1" n="14"/>nem, proprii suppositi: quia anima a qua est personalitas, propria hominis, est assumpta ab alieno supposito: nec haberet 
      <lb ed="#B1" n="15"/>esse suum in se terminatum: nec etiam ambo corpus &amp; anima vnita essent in vno communi supposito. Simpliciter 
      <lb ed="#B1" n="16"/>ergo dicendum est quod Christus non dicitur homo ex vnione corporis &amp; animae in diuino supposito: sed solum ex 
      <lb ed="#B1" n="17"/>vnione ipsorum ad inuicem.
    </p>
    <p>
      AD argumentum in oppositum: quod tunc illa vnio animae cum corpore esset finita &amp; ter 
      <lb ed="#B1" n="18"/>minata ante illam quae est amborum in diuino supposito: Dicendum quod non oportet. Deus enim in Christo vt 
      <lb ed="#B1" n="19"/>dicunt Damascenus &amp; Augu. assumpsit corpus per animam &amp; mediante anima. lta quod licet in eodem instanti facta sit 
      <lb ed="#B1" n="20"/>vnio animae cum corpore &amp; vtriusque cun diuinitate: tamen prioritate naturae prius erat vnio diuinitatis cum 
      <lb ed="#B1" n="21"/>animae: &amp; inde per animam simul vnio vtriusque cum corpore. Adhuc dato quod non assumpsisset corpus mediante anima:  
      <lb ed="#B1" n="22"/>sed vtrumque aeque immediate: non tamen oportet quod prius fuisset terminata vnio animae cum corpore quam vtrumque  
      <lb ed="#B1" n="23"/>cum deitate, quia simul in eodem instanti quo anima vniebatur corpori, potuit simul vtrumque cum deitate vniri. ita 
      <lb ed="#B1" n="24"/>quod quocumque illorum modorum vnio illa intelligatur fuisse facta, numquam fuit ibi vnio animae cum corpore prius quin  
      <lb ed="#B1" n="25"/>simul &amp; duratione &amp; natura fuit vnio compositi ab vtroque cum deitate. &amp; sic humana natura in Chri 
      <lb ed="#B1" n="26"/>sto nunquam fuit in se distincta &amp; terminata in proprio supposito: sed semper in diuino supposito: &amp; sic deus 
      <lb ed="#B1" n="27"/>in Christo nunquam assumpsit hominis suppositum, sed solum naturam.
    </p>
  </div>
  <div xml:id="n3av8a-c1e136">
    <head>Quaestio 4</head>
    <p>
      <lb ed="#B1" n="28"/>Equitur quaestio vnica pertinens ad statum mortis humanitatis assumptae in Christo. 
      <lb ed="#B1" n="29"/>Et est: vtrum corpus Christi in sepulcro habuit aliquam formam substantialem qua infor-  
      <lb ed="#B1" n="30"/>mabatur anima eius ab ipso separata.
    </p>
    <p>
      Ex arguebatur quod sic. PRImo: quia non potest materia  
      <lb ed="#B1" n="31"/>esse fine forma. Quod enim per se existit, in actu est: &amp; materia non habet esse in actum nisi 
      <lb ed="#B1" n="32"/>per formam: quia de se solum est ens in potentia secundum philosophum, quoniam ergo corpus Christi in  
      <lb ed="#B1" n="33"/>sepulcro habuit in se materiam quae non informabat anima: oportuit ipsum ergo tunc ha 
      <lb ed="#B1" n="34"/>buisse aliquam formam substantialem qua informabatur.
    </p>
    <p>
      SEcundo: quia generatio vnius 
      <lb ed="#B1" n="35"/>est corruptio alterius. secundum philosophum: &amp; econuerso, quia ergo Christo moriente in cruce in ipso fuit vera 
      <lb ed="#B1" n="36"/>corruptio &amp; naturalis vnius compositi naturalis, vt hominis: ergo fuit ibi alterius compositi naturalis gene 
      <lb ed="#B1" n="37"/>ratio: sed hoc non nisi per nouae formae introductionem in materiam illam quae prius informabatur anima Christi. er 
      <lb ed="#B1" n="38"/>go &amp;c.
    </p>
    <p>
      TERtio: quia mortuum dicit priuationem formae a qua erat vita. Corpus Christi vere mortuum 
      <lb ed="#B1" n="39"/>erat in sepulcro: ergo in Christo fuit priuatio formea a qua prius in eo erat vita: sed non est priuatio for- 
      <lb ed="#B1" n="40"/>mae vnius nisi cum forma contraria existente in materia, vt vult philosophus in primo Physicorum. ergo &amp;c. QVAR 
      <lb ed="#B1" n="41"/>to: quia nihil est in genere substantiae nisi per suam formam substantialem. corpus ergo Christi in sepulcro aut ha-  
      <lb ed="#B1" n="42"/>buit aliquam formam substantialem, autem non erat in genere substantiae: consequens est falsum, quia prius quando  
      <lb ed="#B1" n="43"/>erat viuum erat in genere substantiae. Si vero mortuum non fuit in genere substantiae: non fuit idem corpus nume 
      <lb ed="#B1" n="44"/>ro mortuum quid prius erat viuum, quia quae non sunt eadem genere non possunt esse eadem numero. illud autem fal 
      <lb ed="#B1" n="45"/>sum est. falsum est ergo antecedens ex quo sequitur: scilicet quod corpus Christi in sepulcro mortuum non habuit 
      <lb ed="#B1" n="46"/>formam substantialem.
    </p>
    <p>
      CONtra. Si corpus Christii sepulcro habuit formam substantialem, necessatio ha-  
      <lb ed="#B1" n="47"/>buit aliquid esse specificum, quia omnis forma substantialis est constitutiua speciei: &amp; sic corpus Christi in sepulcro 
      <lb ed="#B1" n="48"/>fuisset lapis, aut vermis, aut aliquid huiusmodi. quid falsum est. quia tunc non fuisset vniuoce idem corpus quid  
      <lb ed="#B1" n="49"/>prius. falsum est ergo &amp; antecedens.
    </p>
    <p>
      DICENdum ad hoc: quod ponentes aliam formam substantialem in corpo 
      <lb ed="#B1" n="50"/>re Christi succedere animae separatae, necesse habebant hoc ponere ex duobus fundamentis suis quae verissima 
      <lb ed="#B1" n="51"/>esse supponebant: &amp; non poterant illis suppositis aliter ponere. 
      
      PRImum fundamentum eorum erat, quod materia 
      <lb ed="#B1" n="52"/>non posset subsistere in actum sine aliqua forma substantiali qua informatur. 
      
      SEcundum erat, quod vna est forma 
      <lb ed="#B1" n="53"/>substantialis simplex in vna materia &amp; non plutes, quae si separetur ab ea, tota separatur. &amp; quantum in se est omnino 
      <lb ed="#B1" n="54"/>denudat materiam a forma, ita quod maneat nuda &amp; pura ab omni forma, nisi aliqua alia forma substantialis 
      <!--45.xml-->
      <pb ed="#B" n="45"/>
      <lb ed="#B1" n="1"/>in ea succedat formae a qua informabatur prius. Cum igitur ponebant animam Christi immediate perficere materiam 
      <lb ed="#B1" n="2"/>corporalem eius sine alia forma media substantialitatis vel corporalitatis: &amp; ipsam separari ab illa in morte 
      <lb ed="#B1" n="3"/>Christi: non potuerunt non ponere aliquam formam substantialem succedere animae in materia corporis Christi: &amp; 
      <lb ed="#B1" n="4"/>per consequens non poterunt non ponere quin corpus Curisti mortuum aequiuoce erat corpus cum eo quid prius 
      <lb ed="#B1" n="5"/>erat viuum. Aut ergo necesse habebunt aliquid ex suis fundamentis suppositis destruere: aut scilicet quod anima ra 
      <lb ed="#B1" n="6"/>tionalis non immediate perficit materiam: sed mediante aliquam forma substantialitatis aut corporalitatis: &amp; etiam ali 
      <lb ed="#B1" n="7"/>cuius commixtionis quae possit manere in materia: vt sub illa materia subsistat ad separationem animae: aut quod ma 
      <lb ed="#B1" n="8"/>teria possit per se subsistere sine substantiali forma: vel oportebit eos in illa sua opinione immobiliter perseuera- 
      <lb ed="#B1" n="9"/>re. SED quaerunt an sit necessitas aliqua ponendi corpus Christi in sepulcro non fuisse informatum aliquae for 
      <lb ed="#B1" n="10"/>ma substantiali noua qua prius non erat informatum. Et potest eis dici quod sic: quia aliter non esset idem corpus quid  
      <lb ed="#B1" n="11"/>prius nisi aequiuoce perfecta &amp; completa aequiuocatione. vt patet ex fine quarti Meteororum. &amp; tamen fides tenet quod  
      <lb ed="#B1" n="12"/>persona Christi id idem corpus vniuoce numero quid assumpsit mediante anima, nunquam dimisit anima ab illo corpore 
      <lb ed="#B1" n="13"/>separata. Nec restat de dubio nisi an mansit aliqua forma substantialitatis &amp; corporeitatis, mediante qua 
      <lb ed="#B1" n="14"/>anima perficiebat primam materiam, contra secundum fundamentum illorum: an ipsa materia nuda ab omni forma substan  
      <lb ed="#B1" n="15"/>tiali stetit habens partes suas substantiales extensas sub partibus quantitatis extensis, contra primum fundamen 
      <lb ed="#B1" n="16"/>tum praedictorum: &amp; videtur quod vterque istorum modorum magis sit consonus fidei &amp; dignitati Christi quam modus il 
      <lb ed="#B1" n="17"/>lorum. Contrario enim modo est quasi illorum annexum determinato articulo fidei quam sacra seriptura dictat vt vi 
      <lb ed="#B1" n="18"/>detur cum Dauid loquens in persona Christi loquentis ad patrem de anima sua descedente ad limbum &amp; de corpore suo 
      <lb ed="#B1" n="19"/>iacente in sepulcro ait in psal. Caro mea requiescet in spe: quoniam non dereliques animam meam in inferno, nec 
      <lb ed="#B1" n="20"/>dabis sanctum tuum videre corruptionem. vbi dicit glo. Caro mea requiescet: hoc est dormiet somno mor- 
      <lb ed="#B1" n="21"/>tis in spe resurrectionis: quia nec anima mea inferno possidenda dabitur more aliorum: nec corpus meum sanctum tuum 
      <lb ed="#B1" n="22"/>hoc est a te sanctificatum dabis videre corruptionem hoc est putrefactionem. Articulus ergo fidei expressus est 
      <lb ed="#B1" n="23"/>quod corpus Christi in sepulcro aut non erat omnino putribile: aut si putribile, in triduo mortis Christi mira 
      <lb ed="#B1" n="24"/>culo detentum erat vt nec in modico putrefieret. Corpus enim mortuum putribile derelictum suae naturae neces 
      <lb ed="#B1" n="25"/>sario continuo motu putrescit: &amp; incessanter tendit in vltimam elementorum resolutionem. Constat autem quod si aliqua  
      <lb ed="#B1" n="26"/>forma substantialis noua naturali generatione successisset animae Christi in eis corpus mortuum, ilia non fuis 
      <lb ed="#B1" n="27"/>set nisi forma putredinis: quia talis forma quantum est de se non habet esse in re vt conseruans ipsam: sed vt 
      <lb ed="#B1" n="28"/>disponens eam ad putrefactionem &amp; ad vltimam corruptionem: dispositione dico quae est necessitatis: ad quam necessa 
      <lb ed="#B1" n="29"/>rio statim concomitatur actus. Si ergo talis forma fuit in corpore Christi mortuo, aut ergo sub illo putre- 
      <lb ed="#B1" n="30"/>factio continua fuit per totum triduum mortis in corpore Christi: &amp; illud corpus anima reuersa inuenisset putre 
      <lb ed="#B1" n="31"/>factum saltem in parte: licet accelerata resurrectione praeuentum fuerit ne putrefieret in toto: quid omnino videtur esse 
      <lb ed="#B1" n="32"/>contra dictum prophetae: &amp; ita nullo modo tenendum: aut fuit miraculo detentum ne putrefiendo in corru- 
      <lb ed="#B1" n="33"/>ptionem vergeret. NVNC autem ita est quod cum ad miraculum oportet recurrere, ponendum est ipsum fieri secun 
      <lb ed="#B1" n="34"/>dum modum qui magis decet diuinam maiestatem, &amp; magis congruit ordini naturae. Multo siquidem magis decet 
      <lb ed="#B1" n="35"/>Christi maiestatem quod corpus eius nudum reseruetur ab omni forma noua succedente animae separatae quousque reuer- 
      <lb ed="#B1" n="36"/>tatur ad ipsum: qui quod ipsum corpus vnitum diuinae naturae in vnitate personae filii dei informetur tam vili forma putre 
      <lb ed="#B1" n="37"/>dinis. Quid etiam videtur magis congruere ordini naturae: &amp; hoc tam naturae institutae quam naturae destiturae. Ma 
      <lb ed="#B1" n="38"/>gis siquidem congruit natura materiae in quam instituta est: vt sit substantia differes per essentiam a forma, quod  
      <lb ed="#B1" n="39"/>stet in esse per se etiam sine omni forma substantiali: cum hoc capere possit quantum est de se vt inferis videbitur: quam quod  
      <lb ed="#B1" n="40"/>aliqua forma ponatur in suo proprio passibili sine propria actione: quia frustra esset ibi. Congruit etiam ma 
      <lb ed="#B1" n="41"/>gis naturae destitutae per peccatum. Cum enim mors, incineratio, forma putredinis in corpore, &amp; caetera huius- 
      <lb ed="#B1" n="42"/>modi non sint nisi poenae originalis peccati: sicut tenet fides catholica: ex quibus Christus aliquis contraxit in  
      <lb ed="#B1" n="43"/>suo corpore non ex necessitate suae originis seu naturae: quia sine originali peccato conceptus est: sed mera vo 
      <lb ed="#B1" n="44"/>luntate ad complendum in eis opus nostrae redemptionis: &amp; vt in eis nobis mereretur: &amp; opus nostrae redemptionis, &amp; 
      <lb ed="#B1" n="45"/>meritum Christi in passione consummatum est: postquam inclinato capite emisit spiritum &amp; dixit Consummatum est. 
      <lb ed="#B1" n="46"/>Ioannis decimo nono. videtutur quod non debuit in suo corpore post animae separationem aliquid noui incidere quid erat 
      <lb ed="#B1" n="47"/>in natura humana per peccatum destitura poena peccati. De numero autem poenarum ex illo peccato prouenien 
      <lb ed="#B1" n="48"/>tium erat forma putredinis in corpore sicut ipse putredinis actus. Idcirco ergo videtur omnino esse contra fi 
      <lb ed="#B1" n="49"/>dem quod in corpore Christi talis forma successit, sicut quod in aliquo putrefactum fuerit. AVT igitur pone 
      <lb ed="#B1" n="50"/>mus quod anima non immediate perficit materiam sed sit aliqua forma substantialitatis aut corporalitatis: &amp; 
      <lb ed="#B1" n="51"/>etiam forte alicuius commixtionis, media inter animam &amp; materiam in materia quae manet in ea anima separa 
      <lb ed="#B1" n="52"/>ta: nec de natura sua vadit in corruptionem: quia si ponatur ire in corruptionem sicut forma putredinis 
      <lb ed="#B1" n="53"/>praedicta: sicut etiam contingit in aliis hominibus cum quibus Christus vniuoce fuit homo: idem est inconveniens con 
      <lb ed="#B1" n="54"/>tra eos quid contra praedictos est inductum. Aut si velimus ponere quod anima immediate perficit materiam: nec sit 
      <!--46.xml-->
      <pb ed="#B" n="46"/>
      <lb ed="#B1" n="1"/>ponere gradus formarum in ea: dicemus quod in corpore Christi anima separata remansit materia nuda ab omni 
      <lb ed="#B1" n="2"/>forma substantiali solis dimensionibus quanitatis determinata: &amp; vtroque modo ponemus id ipsum omnino idem 
      <lb ed="#B1" n="3"/>iacere in sepulcro mortuum quid prius erat in cruce viuum: vt in omni ea dispositione qua anima suum subiectum 
      <lb ed="#B1" n="4"/>reliquit cum ab eo discessit, ipsum inuenerit cum ad ipsum reuersa est. Et est tunc ista iterata vnio magis natu-  
      <lb ed="#B1" n="5"/>ralis, quam si subiectum suum sub forma putredinis inuenisset: quia tunc oportebat illam formam putredinis ante 
      <lb ed="#B1" n="6"/>animae iteratam vnionem corruptam fuisse: &amp; constat quod via actionis naturalis non fuisset corrupta: vt iterato 
      <lb ed="#B1" n="7"/>per vnionem animae cum suo subiecto homo naturaliter regeneratetur: quia natura non facit de mortuo viuum  
      <lb ed="#B1" n="8"/>nisi prius facta resolutione ad primam materiam, sicut dicitur in octauo Metaphysicae. Si ergo illa forma fuis 
      <lb ed="#B1" n="9"/>set corrupta, hoc oportuit fieri nouo miraculo. Quare cum in diuinis operibus non est recurrendum ad aliquid  
      <lb ed="#B1" n="10"/>miraculum vbi sufficit natura: non est hic ponendum talem formam corrumpi miraculo: vt anima iterato suo cor- 
      <lb ed="#B1" n="11"/>pori vniatur: cum aequaliter sine tali miraculo possit ipsi vniri ponendo talem formam omnino non precessisse.
    </p>
    <p>
      <lb ed="#B1" n="12"/><ref>AD primum</ref> argumentum &amp; <ref>ad secundum</ref> in oppositum, quod non potest materia esse sine forma: &amp; quod genera 
      <lb ed="#B1" n="13"/>tio vnius est corruptio alterius: dicendum quod verum est sola actione naturae: quia natura non potest materiam de 
      <lb ed="#B1" n="14"/>nudare &amp; separare ab omni forma: forma enim vna naturaliter alteram non corrumpit: nisi per hoc quod formam sibi 
      <lb ed="#B1" n="15"/>similem illi contrariam in materia generat. Et ideo dicit philosophus in secundo de anima quod patiens naturale in pri 
      <lb ed="#B1" n="16"/>cipio est contrarium: in fine autem simile. &amp; in primo de generatione, quod generatio vnius est corruptio alterius 
      <lb ed="#B1" n="17"/>&amp; econuerso: &amp; quod impossibile est materiam separari a morpheis &amp; passionibus. Actione autem diuina praeser- 
      <lb ed="#B1" n="18"/>uante materiam ne ad vnius formae corruptionem forma contraria introducatur in materia: &amp; aliquid genere 
      <lb ed="#B1" n="19"/>tur ex corrupto: bene potest actione naturae corrumpentis &amp; nihil generantis materia denudari &amp; stare in  
      <lb ed="#B1" n="20"/>sua substantia fine omni forma, vt inferius videbitur: vel cum aliqua forma praecedente animam rationalem, si sit po 
      <lb ed="#B1" n="21"/>nere gradus formarum in materia vt dictum est.
    </p>
    <p>
      AD tertium, quod non est priuatio in materia sine forma con 
      <lb ed="#B1" n="22"/>traria: dicendum quod verum est sola actione naturae introducta. Concurrente autem actione diuina cum actio- 
      <lb ed="#B1" n="23"/>ne naturae bene potest priuatio introduci in materia sine forma contraria vt dictum est. Et per hunc modum  
      <lb ed="#B1" n="24"/>corpus Christi in sepulcro vere poterat dici esse mortuum: tanquam natum habere in se actum vitae &amp; non habens:  
      <lb ed="#B1" n="25"/>&amp; Christus vere potuit dici esse mortuus: tanquam aptus natus viuere ex vnione aliae suae cum corpore &amp; 
      <lb ed="#B1" n="26"/>non viuens sic.
    </p>
    <p>
      AD quartum dicendum, quod nisi corpus Christi in sepulcro haberet aliquam formam substan 
      <lb ed="#B1" n="27"/>tialem, non esset in genere substantiae, neque corpus substantia: dicendum quod secundum ponentes gradus forma 
      <lb ed="#B1" n="28"/>rum: bene posset esse in genere substantiae, &amp; substantia corpus: licet ex separatione animae nulla forma sub- 
      <lb ed="#B1" n="29"/>stantialis de nouo esset introducta in materia. Si autem respuamus gradus formarum: &amp; ponamus in se- 
      <lb ed="#B1" n="30"/>paratione animae nullam formam de nouo introduci in materia: sed materiam nudam subsistere sine omni for 
      <lb ed="#B1" n="31"/>ma substantiali sub solis dimensionibus quantitatis: Dicendum quod illud corpus Christi non erat in genere 
      <lb ed="#B1" n="32"/>substantiae tanquam species aut indiuiduum perfectum sub genere. Erat tamen de genere substantiae, tanquam principium 
      <lb ed="#B1" n="33"/>&amp; pars eius quod natum erat esse per suam formam indiuiduum persectum substantiae. Et per hunc modum non erat 
      <lb ed="#B1" n="34"/>corpus substantia a forma substantiali: quia illam in se non habuit: sed anima eam se cum in se detulit: nisi sicut prin- 
      <lb ed="#B1" n="35"/>cipium materiale illius corporis in potentia existens ad corporeitatem substantialem: sed erat solummodo corpus 
      <lb ed="#B1" n="36"/>quantitatis per dimensiones quantitatis quibus actu informabatur &amp; continebat in se partes materiae primae 
      <lb ed="#B1" n="37"/>extensas sub partibus quantitatis: ratione quarum partium materiae quae erant substantiae potuit illud totum  
      <lb ed="#B1" n="38"/>quodammodo dici corpus substantia: non tamen sub tam perfecta ratione sicut cum informabatur anima. Vnde secum 
      <lb ed="#B1" n="39"/>dum hunc modum non est inconueniens dicere quod aequiuoce dicatur corpus de ipso viuo corpore Christi com- 
      <lb ed="#B1" n="40"/>posito ex corpore &amp; anima, quid non tam est corpus quantitas quam corpus substantia a corporeitate formali: &amp; de 
      <lb ed="#B1" n="41"/>corpore mortuo quid erat corpus quantitas tantum, vel etiam corpus substantia solum per extensionem substantialium partium 
      <lb ed="#B1" n="42"/>materiae sub illa quantitate: quia sicut nihil est conmune vniuocum substantiae &amp; accidenti: sic nihil est pure vni 
      <lb ed="#B1" n="43"/>uocum substantiae quae est materia, &amp; de substantiae quae est formalis composita ex vtraque. Nec dico per hoc quod id ipsum cor 
      <lb ed="#B1" n="44"/>pus Christi quid prius erat mortuum sine anima, &amp; postea viuum per animam, sicut altera pars compositi ex corpore &amp; 
      <lb ed="#B1" n="45"/>anima dicatur aequiuoce corpus: aut aequiuocae substantia prius &amp; posterius. Hoc enim non est verum: quia semper id ipsum est 
      <lb ed="#B1" n="46"/>vt dictum est. Sed dico quod corpus Christi primo mortuum existens sine anima ex vna parte, &amp; corpus Christi post 
      <lb ed="#B1" n="47"/>modum viuum constitutum ex corpore &amp; anima ex altera parte: cuius illud corpus primum est pars altera constituens ipsum  
      <lb ed="#B1" n="48"/>cum anima: aequiuoce dicuntur esse corpus aut substantia. Corpus enim illud mortuum solum dicebatur substantia tamquam prin 
      <lb ed="#B1" n="49"/>cipium substantiae compositae: quia solum a substantia quae est materia: &amp; solum dicebatur corpus dimensionibus quantitatis 
      <lb ed="#B1" n="50"/>&amp; extensione materiae sub illis. Corpus vero hoc viuum dicitur substantia tanquam substantia composita: &amp; per se indi-  
      <lb ed="#B1" n="51"/>uiduum substantiae a forma substantiali existente in materia. Et dicitur corpus non tantum a dimensionibus quantitatis:  
      <lb ed="#B1" n="52"/>sed maxime a forma substantiali corporeitatis, per quam est in genere substantiae corporeae. Et nota quod ista aequiuocatio 
      <lb ed="#B1" n="53"/>est incompleti ad completum quod in se continet ipsum incompletum. Praedicta autem aequiuocatio viui &amp; mortui si alia for 
      <lb ed="#B1" n="54"/>ma putredinis fuisset introducta, fuisset diuersorum omnino abinuicem specie distinctorum: &amp; ita multo maior quam ista.
    </p>
  </div>
</div>