<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div>
  <div>
    <p>
      <!-- starts on <pb ed="#B1" n="58"/> 58.xml-->
      <lb ed="#B1" n="10"/>Quinta Conclusio Apologetica Joannis  
      <lb ed="#B1" n="11"/>Pici Mirandulani Concordiae Comitis. 
      <lb ed="#B1" n="12"/>Sicut nullus opinatur aliquid ita esse praecise quia  
      <lb ed="#B1" n="13"/>uult sic opinari: ita nullus credit aliquid esse uerum 
      <lb ed="#B1" n="14"/>precise quia uult credere ita esse uerum. 
      <lb ed="#B1" n="15"/>Propositio correlaria. 
      <lb ed="#B1" n="16"/>Non est in libera potestate hominis credere articu 
      <lb ed="#B1" n="17"/>lum fidei esse uerum quando sibi placet: et credere eum 
      <lb ed="#B1" n="18"/>non esse uerum quando sibi placet.
    </p>
    <p>
      <lb ed="#B1" n="19"/>Determinatio magistralis 
      <lb ed="#B1" n="20"/>Quamuis conclusio et qua praedicta propositio deducitur pro vtraque sui parte 
      <lb ed="#B1" n="21"/>sit probabis: proposito tamen in se et vt corruit ex conclusione videtur  
      <lb ed="#B1" n="22"/>mihi erronea heresim sapiens. Ad quod demonstrandum premittenda est 
      <lb ed="#B1" n="23"/>differentia inter intelligere. scire, credere. opinari. suspicari. coniecturari. du 
      <lb ed="#B1" n="24"/>bitare. Deinde adiungetur que verbum credere multiplicem habet significa  
      <lb ed="#B1" n="25"/>tionem in sacra scriptura sanctore dictis. Tercio recitabitur opinio quorun  
      <lb ed="#B1" n="26"/>dam theologorum modernorum dicentium quod ad credendum christianae: aut necessitatur 
      <lb ed="#B1" n="27"/>intellectus per rationes demonstratiuas: aut de per se necessario requiritur ap  
      <lb ed="#B1" n="28"/>parentia credendorum cum imperio voluntatis. Quarto ponetur opinio commu 
      <lb ed="#B1" n="29"/>nior et verior antiquorum theologorum dicentium quod ad credendum christianae 
      <lb ed="#B1" n="30"/>non requiritur de per se apparentia rationis nec ratio demonstratiua sed lu 
      <lb ed="#B1" n="31"/>men fidei infusum: cum imperio voluntatis et determinatione explicita credi 
      <lb ed="#B1" n="32"/>bilium. Quinto soluemus argumenta motiua pro opinione secunda in apo  
      <lb ed="#B1" n="33"/>logetico inducta. Finaliter probabitur quod credere sit in libera potestate ho- 
      <lb ed="#B1" n="34"/>minis quando sibi placet. Ex quibus praedictam propositonem fose erroneam  
      <lb ed="#B1" n="35"/>et heresim sapere ostendemus. 
    </p>
    <p>
      <!--59.xml-->
      <pb ed="#B1" n="59"/>
      <lb ed="#B1" n="1"/>Quod intelligere. scire. credere. opinari. suspicari. con- 
      <lb ed="#B1" n="2"/>iectari. et dubitar. inter se conveniunt et differunt. 
      <lb ed="#B1" n="3"/>Complex in genere: secundum Aristoteles, in libro de anima: est operatio intellectus. 
      <lb ed="#B1" n="4"/>Prima qua fomat simplices rerum quidditates et conceptus: vt quid  
      <lb ed="#B1" n="5"/>est homo: vel quid animal. et haec operatio vocatur a philosopis formatio  
      <lb ed="#B1" n="6"/>vel simplex intelligentia. In qua quidem operatione non inuenitur verum per 
      <lb ed="#B1" n="7"/>se nec falsum sicut nec in vocibus incomplexis: vt in libro perihermenias scri 
      <lb ed="#B1" n="8"/>bitur. et ideo sicut vox incomplexa non conceditur nec negatur: ita secundum hanc ope 
      <lb ed="#B1" n="9"/>ratioem intellectus non assentit nec dissentit. Sccunda operatio intellectus 
      <lb ed="#B1" n="10"/>est secundum quam componit et diuidit affirmando et negando: in qua verum vel fal  
      <lb ed="#B1" n="11"/>sum inuenitur sicut in voce complexa que est eius signum: iuxta illud primo peri 
      <lb ed="#B1" n="12"/>hermenias sunt ea que sunt in voce earum que sunt in anima passionum note. 
      <lb ed="#B1" n="13"/>Et in hac operatione inuenitur assensus vel dissensus circa complexionem ve 
      <lb ed="#B1" n="14"/>ram aut falsam. Cum autem intellectus possibilis ex se non sit determinatus ad  
      <lb ed="#B1" n="15"/>hoc adhereat compositioni magis quam diuisioni vel econuerso. omne autem quod 
      <lb ed="#B1" n="16"/>est determinatum ad duo non determinatur ad vnum eorum nisi per aliquid movens  
      <lb ed="#B1" n="17"/>ipsum: necesse est quod intellectus determinetur ab aliquo ad alteram partium con  
      <lb ed="#B1" n="18"/>tradictionis. quod contingit tripliciter secundum triplicem intellectus nostri conside 
      <lb ed="#B1" n="19"/>rationem. Potest enim vno modo intellectus noster considerari secundum se: et sic  
      <lb ed="#B1" n="20"/>determinatur ex praesentia intelligibilis: sicut materia determinatur ex praesen 
      <lb ed="#B1" n="21"/>tia formae et hoc quidem contingit in his que statim lumine intellectus agentis  
      <lb ed="#B1" n="22"/>fiunt intelligibilia: sicut sunt prima principia quorum veritas statim cognitio terminis  
      <lb ed="#B1" n="23"/>infallibiliter apparet: vt scribitur in libro posteriorum. Et haec est dispositio intelli-  
      <lb ed="#B1" n="24"/>entis prima principia artium et scientiarum: quae secundum philosophum vocatur intellectus. Unde 
      <lb ed="#B1" n="25"/>intellectus est habitus quo intellectus firmiter assentit propositionibus per se 
      <lb ed="#B1" n="26"/>euidentibus: aut mediante sensu memoria experientia euidenter notis: vt  
      <lb ed="#B1" n="27"/>omne totum est maius sua parte: vel omnis ignis est calidus. et talis habitus 
      <lb ed="#B1" n="28"/>principiorum ideo appellatur intellectus: quia est imediate per naturam potentiae 
      <lb ed="#B1" n="29"/>intellectiuae et non per pobationem aliquam vel auctoritatem innatus. Alio modo  
      <lb ed="#B1" n="30"/>potest considerari intellectus noster secundum ordinem ad rotionem quae ad intellectum 
      <lb ed="#B1" n="31"/>vel visionem terminatur dum resoluendo conclusiones in principia per se nota 
      <lb ed="#B1" n="32"/>earum certitudinem efficit. et haec est dispositio scientis per habitum scientiae. 
      <lb ed="#B1" n="33"/>Unde scientia est habitus firmus de aliqua propositione necessaria acquisi- 
      <lb ed="#B1" n="34"/>tus per praemissas proprias illius conclusionis et necessarias eam demonstran 
      <lb ed="#B1" n="35"/>tes. Dicitur habitus firmus: quia sine formidine de opposito: ad differentiam  
      <lb ed="#B1" n="36"/>opinionis suspitiionis. Dicitur habitus acquisitus per praemissas: ad differen 
      <lb ed="#B1" n="37"/>tiam intellectus  fidei. Tercio modo consideratur intellectus noster in ordine ad  
      <lb ed="#B1" n="38"/>voluntatem: que secundum Anselmum cum omes animae vires moveat ad actus suos  
      <lb ed="#B1" n="39"/>potest determinare intellectus ad assentiendum alicui complero quod nec per 
      <lb ed="#B1" n="40"/>seipsum videtur nec ad ea que per se videntur resolui potest: ex hoc praecise 
      <lb ed="#B1" n="41"/>quod dignum reputat illi esse adherendum propter aliquam rationem quae est sufficiens 
      <!--60.xml-->
      <pb ed="#B1" n="60"/>
      <lb ed="#B1" n="1"/>ad movendum et determinandum voluntatem et non intellectum: vtpote quia videtur 
      <lb ed="#B1" n="2"/>bonum vel conueniens huic parti assentire. et haec est dispositio credentis: vt  
      <lb ed="#B1" n="3"/>cum aliquis credit dictis alicuius hominis: quia videtur decens vel vtile: sic  
      <lb ed="#B1" n="4"/>etiam movemur ad credendum reuelatis a prima veritate inquantum nobis repro-  
      <lb ed="#B1" n="5"/>mititur si crediderimus praemium aeternae vitae consequemur. et hoc praemio mo-  
      <lb ed="#B1" n="6"/>uemur ad credendum: et sic in credente ratio non determinat per se intellectus: vt  
      <lb ed="#B1" n="7"/>aliqui falso opinantur: sed voluntas. vnde Augustinus. dicit: quod cetera potest homo nol-  
      <lb ed="#B1" n="8"/>lens: credere autaem non nisi volens. Et hinc est quod fides dicitur habitus fir- 
      <lb ed="#B1" n="9"/>miter adhaesiuus propositionibus no cuidentibus propter solam auctoritatem dicen 
      <lb ed="#B1" n="10"/>tis cum imperio voluntatis. Quando vero ratio quae movet ad alteram partem  
      <lb ed="#B1" n="11"/>contradictionis non sufficit ad determinadum intellectum: quia non resoluit con 
      <lb ed="#B1" n="12"/>clusionem in principia per se nota: neque sufficit ad determinadum voluntatem 
      <lb ed="#B1" n="13"/>vt honum videatur illi parti adhaerere: tunc homo opinatur illud cui adhaeret 
      <lb ed="#B1" n="14"/>Et haec est ratio quare credere est in libera potestate hominis et non opinari. Et  
      <lb ed="#B1" n="15"/> cum per rationes probabiles intellectus non determinetur perfecte: quia semper 
      <lb ed="#B1" n="16"/>remanet motus ad contratrium: accipit enim vnam partem contradictionis cum  
      <lb ed="#B1" n="17"/>formidine et dubitatione alterius: ideo opinans non totaliter assentit. vnde opi- 
      <lb ed="#B1" n="18"/>nio est habitus infirmus: id est cum formidine de opposito de aliqua proposi  
      <lb ed="#B1" n="19"/>tione generabilis per praemissas pobabiles non tamen certas seu euidentes. Quando 
      <lb ed="#B1" n="20"/>vero homo non habet rationem ad vnam partem magis quam ad aliam: sicut in illis  
      <lb ed="#B1" n="21"/>probleumatibus de quibus rationes no habemus. quod nescientis est: vel pro  
      <lb ed="#B1" n="22"/>pter apparentem aequalitatem eorum que mouent ad vtramque partem: quod dubitan 
      <lb ed="#B1" n="23"/>tis est. tunc nulio modo intellectus assentit: cum nulio modo determinetur eius 
      <lb ed="#B1" n="24"/>iudicium vel neutralitas: sed aequaliter inter duas partes contradictionis fluctu  
      <lb ed="#B1" n="25"/>et si aliquod debile signum apparens verisimile plus pro vna parte quam pro alia  
      <lb ed="#B1" n="26"/>habet: tunc aliquantulum vni inclinatur sed dubitat de alterius veritate et adhuc 
      <lb ed="#B1" n="27"/>neutri assentit. Cum autem signum multum verisimile habet pro vna parte:  
      <lb ed="#B1" n="28"/>tunc dimissa neutralitate iam suspicatur de alia. Unde suspitio est habitus in- 
      <lb ed="#B1" n="29"/>firmiter adhaesiuus de propositione contingenter vera generatus solum ex qui-  
      <lb ed="#B1" n="30"/>busdam signis rhetoricis: que nihil pohibet ee vera: quamuis propositio cui in- 
      <lb ed="#B1" n="31"/>tellectus assentit sit falsa: vt si Titius esset fur: et quis videns eum de nocte 
      <lb ed="#B1" n="32"/>errabundum assentiret propter hoc signum quod Titius esset fur: talis assensus esset 
      <lb ed="#B1" n="33"/>suspitio vel coniecturatio. Patet ergo ex dictis quod in illa operatione intellectus 
      <lb ed="#B1" n="34"/>qua fomat simplices rerum quidditates. i. simplices et quidditatiuos conceptus 
      <lb ed="#B1" n="35"/>non inuenitur assensus nec dissensus: cum non sit ihi verum vel falsum. Non  
      <lb ed="#B1" n="36"/>enim dicimur alicui assentire nisi cum inhaeremus ei quasi vero. Similiter du-  
      <lb ed="#B1" n="37"/>bitans non habet assensum cum non inhaereat vni partim contradictionis magis  
      <lb ed="#B1" n="38"/>quam alteri. Similiter nec opinans hahet assensum totaliter cum non firmetur eius 
      <lb ed="#B1" n="39"/>acceptio circa alteram partem. Sententia autem vt Auicenna et Ilach volunt  
      <lb ed="#B1" n="40"/>est conceptio distincta vel certissima alterius partis contradictionis. Assenti 
      <lb ed="#B1" n="41"/>re autem a sententia dicitur. Intelligens autem habet quidem assensum: quia 
      <lb ed="#B1" n="42"/>certissime alteri parti inhaeret: sed non habet cogitationem. id est rationis inquisitionem 
      <!--61.xml-->
      <pb ed="#B1" n="61"/>
      <lb ed="#B1" n="1"/>quia sine aliqua collatione determinatur ad vnum. Sciens vero habet cogita- 
      <lb ed="#B1" n="2"/>tionem et assensum: sed cogitationem causantem assensum terminantem cogita 
      <lb ed="#B1" n="3"/>tionem. Ex ipsa enim collatione principiorum ad conclusiones assentit conclusioni  
      <lb ed="#B1" n="4"/>bus resoluendo eas in principia et ibi igitur motus cogitationis et quietatur 
      <lb ed="#B1" n="5"/>In scientia enim motus rationis incipit ab intellectu principiorum et ad eundem ter 
      <lb ed="#B1" n="6"/>minatur per viam resolutionis. et sic non habet assensum et cogitationem ex aequo  
      <lb ed="#B1" n="7"/>sed cogitatio inducit ad assensum: et assensus quietat perfecte intellectum: sed in  
      <lb ed="#B1" n="8"/>fide est assensus et cogitatio quasi ex aequo. Non enim assensus ex cogitatione  
      <lb ed="#B1" n="9"/>causatur sed ex voluntatis imperio vt dictum est. Sed quia intellectus non hoc  
      <lb ed="#B1" n="10"/>modo terminatur ad vnum vt ad proprium terminum perducatur qui est visio ali-  
      <lb ed="#B1" n="11"/>cuius intelligibilis: inde est quo eius motus nondum est quietatus sed adhuc 
      <lb ed="#B1" n="12"/>habet cogitationem et inquisitionem concomitantem de his que credit: quamuis  
      <lb ed="#B1" n="13"/>firmissimae eis assentiat. quantum enim est ex seipso non est ei satisfactum neque est  
      <lb ed="#B1" n="14"/>terminatus ad vnum: sed terminatur tantum ab extrinseco scilicet a volutate. et inde 
      <lb ed="#B1" n="15"/>est quod intellectus credentis dicitur esse captiuatus: quia tenetur terminis ali-  
      <lb ed="#B1" n="16"/>enis et non propriis. ii ad Corinth. x. In captiuitatem redigentes omnem in  
      <lb ed="#B1" n="17"/>tellectum in obsequium christi. Inde etiam est quod in credente potest insurgere mo  
      <lb ed="#B1" n="18"/>tus de contrario huius quod firmissime tenet: quamuis non in intelligente nec  
      <lb ed="#B1" n="19"/>sciente. Per assensum igitur separatur credere ab operatione qua intellectus 
      <lb ed="#B1" n="20"/>inspicit fomas simplices: et a dubitatione suspitione et opinione. Per cogita 
      <lb ed="#B1" n="21"/>tionem vero ab intellectu: sed per hoc habet assensum et cogitationem quasi ex 
      <lb ed="#B1" n="22"/>aequo differt credere a scientia. Unde Augustinus in libro de praedestinatione sanctorum 
      <lb ed="#B1" n="23"/>et habetur in glossa ii. ad Corinth. iii. super illud: Non quod sufficientes sumus co 
      <lb ed="#B1" n="24"/>gitare aliquid ex nobis quasi ex nobis. Credere inquit est cum assensione cog 
      <lb ed="#B1" n="25"/>gitare. vnde errant qui dicunt quod cogitatio siue rationis inquisitio faciens appa 
      <lb ed="#B1" n="26"/>rere intellectum id quod creditur praeexigitur de per se ex parte intellectus ad  
      <lb ed="#B1" n="27"/>assensum fidei: vt statim videbitur. 
    </p>
  </div>
  <div>
    <p>
      <lb ed="#B1" n="28"/>Quod verbum credere muitiplicem habet signi-  
      <lb ed="#B1" n="29"/>ficationem in sacra scriptura et dictis sanctorum  
      <lb ed="#B1" n="30"/>Credere secundum doctores vno modo sumitur pro habitu. Alio modo pro 
      <lb ed="#B1" n="31"/>actu elicito ab habitu. Sumendo credere pro actu: vno quidem mo 
      <lb ed="#B1" n="32"/>do accipitur conmunissime et tunc idem est quod assentire sic esse vel fu  
      <lb ed="#B1" n="33"/>isse vel futurum esse vel posse esse in re: sicut per aliquam propositionem denotatur 
      <lb ed="#B1" n="34"/>hoc modo credimus illa que scimus ilia quae opinamur. vnde hugo libro  
      <lb ed="#B1" n="35"/>primo suarum sententiarum. Fides est perceptio veritatis cuiuscunque rei cum assensione  
      <lb ed="#B1" n="36"/>Secundo modo accipitur credere stricte pro assensione siue formidine saltem  
      <lb ed="#B1" n="37"/>actuali propositionibus de quarum veritate non constat nisi per testimonium aliorum  
      <lb ed="#B1" n="38"/>vel aliunde citra euidentiam: et sic dicimur credere ea quae no videmus neque  
      <lb ed="#B1" n="39"/>per sensum neque per rotion. vnde Augustinus super Io. omelia. iiii. Quid est fides  
      <lb ed="#B1" n="40"/>nisi credere quae non vides. Tale autem credere etsi distinguatur a scire no distin  
      <!--62.xml-->
      <pb ed="#B1" n="62"/>
      <lb ed="#B1" n="1"/>guitur tamen ab opinari cum includat formidinem saltem habitualem. gene- 
      <lb ed="#B1" n="2"/>ratur enim per imperium voluntatis concurrente ad hoc testimonio vel auctoritate: 
      <lb ed="#B1" n="3"/>vel etiam dialetica vel probabili ratione. Tertio modo accipitur credere strictius 
      <lb ed="#B1" n="4"/>pro assensione sine formidine simpliciter tam actuali quam habituali talibus de 
      <lb ed="#B1" n="5"/>quorum veritate non habetur euidentia sensus vel rationis naturalis: sed constat  
      <lb ed="#B1" n="6"/>de eis per reuelationes a deo immediate vel mediate factam. et hoc est credere 
      <lb ed="#B1" n="7"/>christianae ea que pertinent ad falutem. De hoc credere loquitur magister sententiarum  
      <lb ed="#B1" n="8"/>li. iii. di. xxiii. c. ii. Fides inquit est virtus qua creduntur quae non videntur. quod  
      <lb ed="#B1" n="9"/>tamen non de omnibus que non videntur accipiendum est: sed de his tantum quae cre 
      <lb ed="#B1" n="10"/>dere: vt ait Augustinus in Encheridion ad religionea pertinent. Quarto accipitur 
      <lb ed="#B1" n="11"/>credere strictissime pro assensione vt dictum est cum complacentia voluntatis in  
      <lb ed="#B1" n="12"/>obiecto fidei ex charitate procedente. Et sic credere est ex fide quae per dilectonem 
      <lb ed="#B1" n="13"/>operatur. vnde magister vbi supra. c. iii. aliud est credere in deum: aliud credere 
      <lb ed="#B1" n="14"/>deo: aliud credere deum. Credere deo est credere vera esse quae loquuntur: quod 
      <lb ed="#B1" n="15"/>et mali faciunt: et nos credimus homini sed non in hominem. Credere deum  
      <lb ed="#B1" n="16"/>est credere quod ipse sit deus: quod etiam mali faciunt. Credere in deum est cre- 
      <lb ed="#B1" n="17"/>dendo amare: credendo in eum ire: credendo ei adhaerere et eius membris in  
      <lb ed="#B1" n="18"/>coporari. Per hanc fidem iustificatur impius: vt deinde ipsa fides incipiat per 
      <lb ed="#B1" n="19"/>dilectioem operari. Ea enim sola bona opera dicenda sunt que fiunt per dile 
      <lb ed="#B1" n="20"/>ctionem dei. Unde patet quod credere hoc quarto modo sumptum est meritorium  
      <lb ed="#B1" n="21"/>et ad salutem necessarium. Credere autem habitualiter sumptum dupliciter dicitur 
      <lb ed="#B1" n="22"/>secundum quod fides habitualis secundum doctores est dumplex: quia quedam est acquisita: que 
      <lb ed="#B1" n="23"/>dam vero infusa. Fides acquisita est habitus adhaesiuus certus et non euidens  
      <lb ed="#B1" n="24"/>sine formidine saltem actuali causatus vel genitus per imperium volutatis con- 
      <lb ed="#B1" n="25"/>currente ad hoc testimonio scripturarum vel auctoritate humana: vel etiam dialetica 
      <lb ed="#B1" n="26"/>vel probabili ratione et haec fides acquisita pro quanto innititur fallibili veritati 
      <lb ed="#B1" n="27"/>vtputa rationi naturali seu humanae persuasioni vel auctoritati hominis vel miracuio  
      <lb ed="#B1" n="28"/>de quo non constat propter quid sit factum: dicit beatus Thomas in. iii. sen. 
      <lb ed="#B1" n="29"/>quod talis fides nibil aliud est quam opinio rationibus firmata: quae quantumcumque crescam 
      <lb ed="#B1" n="30"/>non sufficiat ad determinandum intellectum assentiat sine formidine actualiter  
      <lb ed="#B1" n="31"/>vel habituali. quod si contingat per talem fidem sine formidine actuali assentire 
      <lb ed="#B1" n="32"/>hoc facit affectio voluntatis: que secundum Petrum de Alliaco cum aliquo motiuo  
      <lb ed="#B1" n="33"/>paruo potest auferre omnem formidinem actualem. Nam respectum cuiuscumque 
      <lb ed="#B1" n="34"/>propositiiois cuius oppositum non est euidens firmiorem assensum potest in intelle 
      <lb ed="#B1" n="35"/>ctum causare voluntas per suum imperium cum aliquo motiuo quam quaecunque suasio sine 
      <lb ed="#B1" n="36"/>huiusmodi imperio. Et hinc est quod assensus causatus per voluntatem firmior est quam  
      <lb ed="#B1" n="37"/>assensus causatus sine voluntate per solam rationem probabilem. propter quod 
      <lb ed="#B1" n="38"/>dicit Arisoteles, vii. ethicorum. quod aliqui ita afficiuntur opinionibus suis quod ex imperio  
      <lb ed="#B1" n="39"/>voluntatis superueniente rationi probabili ita firmiter adhaerent eis sicut alii  
      <lb ed="#B1" n="40"/>propositionibus scitis. Ex quo patet quod non potest intantum augeri opinio secundum  
      <lb ed="#B1" n="41"/>praedictum doctorem quod cogat intellectum contra imperium voluntatis assentire 
      <lb ed="#B1" n="42"/>alicui complexo. Patet etiam quod quamuis non sit ita fortis aut ita cogens ratio faciens  
      <!--63.xml-->
      <pb ed="#B1" n="63"/>
      <lb ed="#B1" n="1"/>opinionem: quin possit magis cogens dari: tamen contra qualibet talem potest 
      <lb ed="#B1" n="2"/>voluntas conuertere intellectum in partem opposita. consequenter sequitur quod imperium 
      <lb ed="#B1" n="3"/>voluntatis non tollit nec potest tollere a fide acquisita formidinem habitualem 
      <lb ed="#B1" n="4"/>Nam deducto imperio voluntatis si intellectus sibi relinqueretur et discuteret 
      <lb ed="#B1" n="5"/>rationes probabiles causantes fidem adhuc inueniret se formidolosum et perci- 
      <lb ed="#B1" n="6"/>peret per tales apparentias et rationes intellectum non sufficienter sed probabiliter 
      <lb ed="#B1" n="7"/>ad assentiendum veritatibus fidei determinari. Ad hanc fidem acquisitam ge 
      <lb ed="#B1" n="8"/>nerandam subseruiunt illa octo media probabilia quae doctor solemnis in prologo  
      <lb ed="#B1" n="9"/>sententiarum adducit: auctoritas videlicet scribentium. concordantia scripturarum. rationabilitas 
      <lb ed="#B1" n="10"/>contentores. irrationabilitas singulorum errorum. praenunciatio futurorum. veracitas mi 
      <lb ed="#B1" n="11"/>raculorum. legis christi duratio. diligentia recipientium. Ad hanc quoque fidem acqui-  
      <lb ed="#B1" n="12"/>sitam generandam subseruiunt illa etiam octo media probabilia quae dominus car 
      <lb ed="#B1" n="13"/>dinalis Cameracensi Petrus de Alliaco in prologo sententiarum suarum ex libro de 
      <lb ed="#B1" n="14"/>fide et legibus Guilli Parisiensis et ex summa henrici Gandensis colligit: scilicet 
      <lb ed="#B1" n="15"/>per fide dignum hominum testimonium. per auctenticum legis scriptum. per iuramen  
      <lb ed="#B1" n="16"/>tum. per pactum. per miraculum. per tormentum. per eum in cuius ore non est in 
      <lb ed="#B1" n="17"/>uentum mendacium. per conformitatem gestuum corporalium vocum et verborum  
      <lb ed="#B1" n="18"/>Fides infusa est virtus theologica secundum quam voluntarie adhaeremus dictis sa 
      <lb ed="#B1" n="19"/>crae scripturae propter auctoritatem dei reuelantis. de qua Aplus ad hebe. xi. dicit:  
      <lb ed="#B1" n="20"/>quod fides est substantia rerum sperandarum argumentum non apparentium. et ad Ephae. 
      <lb ed="#B1" n="21"/>ii. Gratia estis saluati per fidem et non ex vobis ne quis glorietur: donum enim  
      <lb ed="#B1" n="22"/>dei est. Et ad hebr. xi. <quote>Sine fide impossibile est placere deo</quote>. Ad hanc autem  
      <lb ed="#B1" n="23"/>fidem duo requiruntur secundum Thom. ii. ii. quorum vnum est vt homini credibilia pro  
      <lb ed="#B1" n="24"/>ponantur: quod requiritur ad hoc homo aliquid explicite credat. Aliud autem 
      <lb ed="#B1" n="25"/>quod ad fidem requiritur est assensus credentis ad ea que proponuntur. Pri 
      <lb ed="#B1" n="26"/>mum horum necesse est quod sit a deo. Nam ea que sunt fidei excedunt rationem huma 
      <lb ed="#B1" n="27"/>nam. vnde non cadunt in contemplatione hominis nisi deo reuelante: sed qui 
      <lb ed="#B1" n="28"/>busdam reuelantur immediate a deo sicut sunt reuelata apostolis et prophetis. qui-  
      <lb ed="#B1" n="29"/>busdam autem proponuntur a deo mittente fidei praedicatores: secundum illud ad Ro-  
      <lb ed="#B1" n="30"/>xi. Quomodo praedicabunt nisi mittantur. Quantum vero ad secundum scilicet ad assen 
      <lb ed="#B1" n="31"/>sum hominis in ea que sunt fidei potest considerari duplex causa. Una quidem  
      <lb ed="#B1" n="32"/>exterius inducens: sicut miraculum visum. vel persuasio hominis inducentis  
      <lb ed="#B1" n="33"/>ad fidem: quorum neutrum est sufficiens causa. videntium enim vnum et idem mira 
      <lb ed="#B1" n="34"/>culum et audientium eandem praedicationem quidam credunt et quidam non cre- 
      <lb ed="#B1" n="35"/>dunt: et ideo oportet ponere aliam causam interiorem quae movet hominen in- 
      <lb ed="#B1" n="36"/>terius ad assentiendum his que fidei sunt. Hanc causam ponebant Pelagiani  
      <lb ed="#B1" n="37"/>esse solum liberum arbitrium quod est falsum haereticum: quia cum homo assen 
      <lb ed="#B1" n="38"/>tiendo his que sunt fidei eleuetur supra naturam suam: oportet quod hoc insit ei 
      <lb ed="#B1" n="39"/>ex supernaturali principio interius movente quod est deus. et ideo fides quo  
      <lb ed="#B1" n="40"/>ad assensum qui est principalis actus fidei est a deo interius movente per gratiam  
      <lb ed="#B1" n="41"/>Hanc distinctionem de fide acquisita e infusa ponit Johannes Damascenus li. 
      <lb ed="#B1" n="42"/>iiii sententiarum suarum. vbi sic dicit: Fides dupliciter est. Est enim fides er auditu:  
      <!--64.xml-->
      <pb ed="#B1" n="64"/>
      <lb ed="#B1" n="1"/>audientes enim scripturas credimus doctrine spiritu. Est autem rursus fi- 
      <lb ed="#B1" n="2"/>des indistabilis et iniudicabilis species eorum quae a deo nunciata sunt. Prima 
      <lb ed="#B1" n="3"/>igitur mentis nostrae est: Secunda charismatum spiritus. Uult ergo dicere secundum 
      <lb ed="#B1" n="4"/>Alexandrum de Ales in. iii quod est fides ex auditu acquisita sine testimonio scri- 
      <lb ed="#B1" n="5"/>pturarum vel aliorum et est fides gratuita infusa a deo ad assentiendum primae veri- 
      <lb ed="#B1" n="6"/>tati propter se. Fides primo modo dicta colligitur ex testimonio et ratione et non  
      <lb ed="#B1" n="7"/>est sufficiens ad salutem. Secunda vero infunditur ex superna illuminatione, et 
      <lb ed="#B1" n="8"/>haec est fides salutaris et donum gratiae.
    </p>
  </div>
  <div>
    <p>
      <lb ed="#B1" n="9"/>Prima opinio quod ad credendum christianae non requiritur  
      <lb ed="#B1" n="10"/>voluntatis imperium: sed intellectus necessitatur per 
      <lb ed="#B1" n="11"/>miracula vel rationes demonstratiuas. 
      <lb ed="#B1" n="12"/>Quamuis ad credendum christianae requiratur voluntatis imperium: vt di 
      <lb ed="#B1" n="13"/>ctum est: non tamen est manifestum si praeter voluntatis imperium prae 
      <lb ed="#B1" n="14"/>terigatur de per se apparentia alicuius rationis: de quo multiplex et va 
      <lb ed="#B1" n="15"/>ria est theologorum opinio.
    </p>
    <p>
      Quidam enim opinantur quod per miracula vel anti- 
      <lb ed="#B1" n="16"/>quorum gesta vel rationes demonstratiuas necessitatur et compellitur intellectus 
      <lb ed="#B1" n="17"/>humanus et angelicus ad credendum sine imperio voluntatis: citra tamen eui 
      <lb ed="#B1" n="18"/>dentiam: vt dicit Ockan in quadam questione de quodlibet. Et huius opini- 
      <lb ed="#B1" n="19"/>onis videtur esse magister Robertus holkot et Franciscus de Marchia et 
      <lb ed="#B1" n="20"/>plures alii doctores cum quibus defensor praedictae conclusionis in suo apologe 
      <lb ed="#B1" n="21"/>tico sentire videtur.
    </p>
    <p>
      Pro qua opinione arguitur primo sic: Non minorem assen 
      <lb ed="#B1" n="22"/>sum causant miracula sacta pro fide christiana qusm testimonium hominum. sed testimo 
      <lb ed="#B1" n="23"/>nium humanum et historiae antiquae quas inuenimus in libris causant in nobis as-  
      <lb ed="#B1" n="24"/>sensum sine formidine: intantum quod necessitant intellectum. vnde quamtumcunque homo 
      <lb ed="#B1" n="25"/>foret infidelis si coram eo fierent miracula insolita ad ostensionem veritatis 
      <lb ed="#B1" n="26"/>articulorum: puta quod mortui resuscitarentur: per praedicantes talia necessitaretur  
      <lb ed="#B1" n="27"/>talis infidelis ad credendum.
    </p>
    <p>
      Secunda ratio: Assensus articulorum fidei est in 
      <lb ed="#B1" n="28"/>ipsis daemonibus: quia daemones credunt et contremiscunt Iacobi. ii. et in euan-  
      <lb ed="#B1" n="29"/>gelio Luc. v. legitur quod ipsi dixerunt christo filio dei: Ad quid venisti ante tem- 
      <lb ed="#B1" n="30"/>pus torquere nos. Quaeritur ergo an iste assensus causabatur in eis ex euidentia 
      <lb ed="#B1" n="31"/>rei. et hoc non: quia talis euidentia causatur ex visione diuinae essentiae: que de 
      <lb ed="#B1" n="32"/>comuni lege est impossibilis viatori. aut talis assensus causabatur propter mi 
      <lb ed="#B1" n="33"/>racula que ipsi viderunt. et si sic: cum constet quod ipsi non sint affecti ad illa que 
      <lb ed="#B1" n="34"/>crediderunt: patet quod non crediderunt per imperium voluntatis. igitur talia mi- 
      <lb ed="#B1" n="35"/>racula necessitant et compellunt intellectum daemonis: et a fortiori intellectum 
      <lb ed="#B1" n="36"/>hominis viatoris.
    </p>
    <p>
      Tercia ratio: Si constaret alicui euidenter aliquam multi 
      <lb ed="#B1" n="37"/>tudinem hominum esse veracem in verbis et honestam in vita pariter circum 
      <lb ed="#B1" n="38"/>spectam in naturaliter scibilibus: si talis multitudo assereret constanter quaedam  
      <lb ed="#B1" n="39"/>esse credenda ad quae ratio naturalis non potest attingere: talis infidelis et etiam 
      <lb ed="#B1" n="40"/>fidelis necessitaretur ad assensum quorumcunquem credendorum. Confirmantur  
      <!--65.xml-->
      <pb ed="#B1" n="65"/>
      <lb ed="#B1" n="1"/>istae rationes: quia deus indidit homini quandam promptitudinem ad credendum  
      <lb ed="#B1" n="2"/>mundum regi per quasdam causas incognitas nobis vel intelligentias mirabilium 
      <lb ed="#B1" n="3"/>operum effectrices: vt experimento patet. Homo etiam naturaliter est natus cre 
      <lb ed="#B1" n="4"/>dere firmiter testimoniis aliorum in his que ipse non nouit. propter quod in istis agi-  
      <lb ed="#B1" n="5"/>bilibus videmus: quod testimonium duorum vel trium quos reputamus veraces de- 
      <lb ed="#B1" n="6"/>terminat totam dubitationem etiam de nobis occultis in quibus nihil scimus 
      <lb ed="#B1" n="7"/>nisi per eos. ergo tam ratio sumpta ex miraculis quam honestate et veracitate mul 
      <lb ed="#B1" n="8"/>titudinis necessitant intellectum ad assentiendum articulis fidei: et maxime si 
      <lb ed="#B1" n="9"/>ad oppositum non habeat intellectus rationes. Consuetudo praeterea vel apparen  
      <lb ed="#B1" n="10"/>tia consuetudinis necessitat intellectum ad credendum fidei christianorum vel aliarum se 
      <lb ed="#B1" n="11"/>ctarum: vt patet de puero non baptizato et educato inter christianos: a quibus au  
      <lb ed="#B1" n="12"/>dire consueuit a pueritia nostrae fidei articulos esse credendos: et deum esse co  
      <lb ed="#B1" n="13"/>lendum. talis enim credit eos sine quacumque formidine: et praecipue si estimaret 
      <lb ed="#B1" n="14"/>illos christianos qui eum infomant esse parentes suos: vel quod sui progenitores  
      <lb ed="#B1" n="15"/>talia crediderunt. hoc idem de iudeis et hominibus aliarum sectarum patet: qui tantum cre 
      <lb ed="#B1" n="16"/>dunt suis articulis: etiam a naturali ratione remotis sicut christiani. Cuius ratio est: 
      <lb ed="#B1" n="17"/>quia consuetudo in huiusmodi assensibus et credulitatibus habet vim rationis intellectum 
      <lb ed="#B1" n="18"/>necessitantis. Auditiones enim contingunt secundum consuetudinem: vt scribitur. ii. me- 
      <lb ed="#B1" n="19"/>taphy. Et ideo sicut consuenimus ita dignamur dici. Quantam enim habet vim 
      <lb ed="#B1" n="20"/>consuetudo leges ostendunt: vt Auerrois in prologo. iii phy scribit. Patet igitur secundum istam 
      <lb ed="#B1" n="21"/>opinionem: quod intellectus potest necessitari ad credendum articulis fidei.
    </p>
  </div>
  <div>
    <p>
      <lb ed="#B1" n="22"/>Confutatio praedictae opinionis cum  
      <lb ed="#B1" n="23"/>solutione rationum ipsius. 
      <lb ed="#B1" n="24"/>Haec autem opinio videtur esse falsa et contra veritatem sacrae scripturae: quia in- 
      <lb ed="#B1" n="25"/>tellectus viatoris non necessitatur ad assentiendum alicui nisi ex euiden- 
      <lb ed="#B1" n="26"/>tia alicuius per se noti vt in primis principiis: vel ex per se notis dedu-  
      <lb ed="#B1" n="27"/>cti vt in conclusionibus: vt patet ex dictis. sed veritates fidei christianae non sunt per se notae 
      <lb ed="#B1" n="28"/>neque ex per se notis deductae: iuxta illud Ecclesiastici. xiii. Plurima supra sensum  
      <lb ed="#B1" n="29"/>ostensa sunt tibi. Et hinc est quod fides secundum Apostolum ad Romanos xi dicitur <quote>substantia rerum spe 
      <lb ed="#B1" n="30"/>randarum argumentum non apparentium</quote>. Confirmatur ista ratio: quia omnis demonstratio ne 
      <lb ed="#B1" n="31"/>cessitat intellectum ad assentiendum. sed aliquid videntes christum lazarum resuscitantem  
      <lb ed="#B1" n="32"/> et alia miracula facientem non assenserunt quod ipse esset deus: vt patet Jo: xi. quod etiam 
      <lb ed="#B1" n="33"/>christus exprobrando dicit. Jo. xv. Si opera non fecissem quae nemo alius fecit pec 
      <lb ed="#B1" n="34"/>catum non haberent. ergo talia miracula non fuerunt sufficientia ad necessitandum  
      <lb ed="#B1" n="35"/>intellectum credere christum esse deum sine imperio voluntatis. Concedimus tamen quod 
      <lb ed="#B1" n="36"/>miracula visa vel credita inclinant intellectum vna cum imperio voluntatis ad cre- 
      <lb ed="#B1" n="37"/>dendum articulis fidei: vt infra patebit. Et per hoc patet solutio ad rationes  
      <lb ed="#B1" n="38"/>praedictae opinionis: quia miracula vel antiquorum gesta vel rationes in lumine 
      <lb ed="#B1" n="39"/>naturali notae: quamuis causent aliqualem assensum in intellectu: vt dictum est: 
      <lb ed="#B1" n="40"/>non tamen necessitant : nec sufficiunt determinare intellectum ad firmiter 
      <!--66.xml-->
      <pb ed="#B1" n="66"/>
      <lb ed="#B1" n="1"/>assentiendum veritatibus fidei sine lumine diuinae gratiae et motione vel impe 
      <lb ed="#B1" n="2"/>rio voluntatis.
    </p>
    <p>
      Ad secundam rationem de daemonibus dicit Alexander de Alis  
      <lb ed="#B1" n="3"/>in. iii. quod in daemonibus est fides informis: sicut auctoritates sacre scripture et sanctorum  
      <lb ed="#B1" n="4"/>doctorum dicunt. Cum enim in eis sit cognitio veritatis diuinae quam non vident 
      <lb ed="#B1" n="5"/>fides in eis est.
    </p>
    <p>
      Item cum veritas quam credunt sit excedes rationalem intellectum 
      <lb ed="#B1" n="6"/>vt quia deus est trinus et vnus: et quia filius dei est humanatus et passus: ideo  
      <lb ed="#B1" n="7"/>fides huius veritatis est donum gratuitum: seu habitus non naturalis seu ac  
      <lb ed="#B1" n="8"/>quisitus. Quia vero huiusmodi fides in demonibus sine amore est: ideo infor-  
      <lb ed="#B1" n="9"/>mis est.
    </p>
    <p>
      Et si obiicitur quod nullus credit nisi volens: demon autem non affici- 
      <lb ed="#B1" n="10"/>tur ad credendum sed nolens credit: Respondet Alexander quod credere secundum quod 
      <lb ed="#B1" n="11"/>est motus fidei fomate procedit a voluntate. secundum vero quod credere est motus fi- 
      <lb ed="#B1" n="12"/>dei informis potest diabolus credere nolens. In hoc enim quod diabolus sentit  
      <lb ed="#B1" n="13"/>se puniri a diuina virtute in christo:cogitur credere deum humanatum et ceteros  
      <lb ed="#B1" n="14"/>articuios fidei. Et quamuis talia signa et miracula compellant intellectum demo-  
      <lb ed="#B1" n="15"/>nis ad assentiendum articulis: non possunt tamen compellere nec necessitare intel 
      <lb ed="#B1" n="16"/>lectum viatoris de lege conmuni: quia demones per experientiam sciunt quod sequentes  
      <lb ed="#B1" n="17"/>et imitantes mores et doctrinam christi saluantur: et quod eduxit patres de lymbo: et alias  
      <lb ed="#B1" n="18"/>expientias habent tam manifestas et notas quod conuincuntur ad credendum omnia esse vera  
      <lb ed="#B1" n="19"/>quae christus docuit. tales autem experientias nullus viator habet. hoc idem sanctus Tho. 
      <lb ed="#B1" n="20"/>videtur sentire. ii. ii. q. v. ar. ii. Demones inquit coguntur ad credendum ex per- 
      <lb ed="#B1" n="21"/>spicacitate naturalis intellectus. et hoc ipsum displicet eis quod signa fidei sunt tam 
      <lb ed="#B1" n="22"/>euidentia vt per ea credere compellantur.
    </p>
    <p>
      Si dicatur quod ex ista solutione habetur 
      <lb ed="#B1" n="23"/>quod demones ex perpicacitate naturalis ingenii et euidentia signorum et experientia 
      <lb ed="#B1" n="24"/>multiplici habent sufficientia media ad concludendum euidenter vel saltem ne 
      <lb ed="#B1" n="25"/>cessario ea que sunt fidei nostre. et per consequens intellectus demonis deducto omni  
      <lb ed="#B1" n="26"/>imperio voluntatis necessitatur et compellitur ad assentiendum articulis fidei: quod 
      <lb ed="#B1" n="27"/>secunda ratio praetendebat. Respondetur dupliciter. 
    </p>
    <p>
      Primo quod nec perspicacitas in- 
      <lb ed="#B1" n="28"/>tellectus demonis: nec euidentia signorum supnaturalium: nec experientia sufficiunt 
      <lb ed="#B1" n="29"/>nec possunt simul iuncta causare euidentiam de articulis fidei vel veritate articulorum  
      <lb ed="#B1" n="30"/>vt dictum est. talis enim euidentia praesupponit noticiam intuitiuam vel abstractiuam 
      <lb ed="#B1" n="31"/>diuine essentie: que de conmuni lege non est possibilis viatori nec demonibus. 
      <lb ed="#B1" n="32"/>bene tamen verum est quod quanto intellectus demonis est perspicatior: per talia signa  
      <lb ed="#B1" n="33"/>et experientias firmiter credit quod christi doctrina sit vera. Unde credo quod nec de 
      <lb ed="#B1" n="34"/>mones nec apostoli nec aliquis intellectus creatus per aliquid quod audierunt 
      <lb ed="#B1" n="35"/>a christo vel viderunt fieri ab eo necessitabantur vel sciebant scientia proprie dicta 
      <lb ed="#B1" n="36"/>quod christus esset deus: quamuis ex concursu talium miraculorum cum fide informi vel for  
      <lb ed="#B1" n="37"/>mata habuerunt vel habere potuerunt quandam perfectiorem noticiam quam nos  
      <lb ed="#B1" n="38"/>habeamus: qui nec christum audiuimus nec vidimus talia miracuia facientem.
    </p>
    <p>
      <lb ed="#B1" n="39"/>Secundo dicitur quod in demonibus non est proprie fides infusa: nec credere a 
      <lb ed="#B1" n="40"/>tali fide elicitum: cum demones per peccatum amiserint dona omnia gratuita: 
      <lb ed="#B1" n="41"/>vt dicitur in glossa super illud Osee. iii. Ipsi respiciunt ad deos alienos et diligunt  
      <lb ed="#B1" n="42"/>vinacia vuarum : nec in eis est scire respectum talium credibilium. sed firma 
      <!--67.xml-->
      <pb ed="#B1" n="67"/>
      <lb ed="#B1" n="1"/>opinio seu estimatio a qua non possunt absolui. Et huius signum videtur esse 
      <lb ed="#B1" n="2"/>quia licet per miracula christi et fidem ecclesie habuerunt estimationem de christo quod 
      <lb ed="#B1" n="3"/>fuerit filius dei: non tamen firmam fidem omnem formidinem excludentem:  
      <lb ed="#B1" n="4"/>alias diabolus non temptasset christum in deserto credens ipsum esse purum homi  
      <lb ed="#B1" n="5"/>nem.
    </p>
    <p>
      Ad terciam rationem dico quod nulla ratio vel assensus quae innititur aucto 
      <lb ed="#B1" n="6"/>ritati humanae quantumcunque veraci in naturaliter vel supernaturaliter cogno-  
      <lb ed="#B1" n="7"/>scibilibus necessitat intellectum: sed generat fidem vel opinionem vt dictum  
      <lb ed="#B1" n="8"/>est. dato etiam quod constaret alicui euidenter aliquam multitudinem esse vera-  
      <lb ed="#B1" n="9"/>cem in verbis: honestam in vita: et circuspectam in naturaliter scibilibus: non  
      <lb ed="#B1" n="10"/>tamen constat alicui talem multitudinem in his quae ratio naturalis non attin  
      <lb ed="#B1" n="11"/>git non posse male iudicare et multipliciter decipi. et quia quilibet vtens ratione 
      <lb ed="#B1" n="12"/>hoc potest iudicare et percipere: nunquam aliquis necessitabitur ad credendum  
      <lb ed="#B1" n="13"/>christianae tali multitudini.
    </p>
    <p>
      Ad confirmationem dicitur quod solum probat: quod intel-  
      <lb ed="#B1" n="14"/>lectus per talia miracula et testimonia multitudinis veracis et consuetudinem  
      <lb ed="#B1" n="15"/>potest manuduci ad credendum sine formidine saltem actuali: sed non neces- 
      <lb ed="#B1" n="16"/>sitari vel compelli: quinimmo intellectus sibi relictus deducto imperio volun  
      <lb ed="#B1" n="17"/>tatis fide infusa discutiens talia media semper inueniet se formidolosum: et  
      <lb ed="#B1" n="18"/>iudicabit talia non sufficere ad credendum christianae.
    </p>
  </div>
  <div>
    <p>
      <lb ed="#B1" n="19"/>Secunda opinio quod ad credendum christianae praeexigitur de 
      <lb ed="#B1" n="20"/>per se apparentia credibilium cum imperio volutatis. 
      <lb ed="#B1" n="21"/>Altera vero opinio quorundam theologorum est: quod ad credendum christianae 
      <lb ed="#B1" n="22"/>intellectus credentis non necessitatur per rationem aliquam demonstratiuam:  
      <lb ed="#B1" n="23"/>vt praecedens opinio dicit: sed praeexigitur de per se apparentia credibilium  
      <lb ed="#B1" n="24"/>ex parte intellectus. qua circumscripta neque intellectus posset credere: nec vo-  
      <lb ed="#B1" n="25"/>luntas per suum imperium intellectum ad credendum determinare. Et haec opinio cui de- 
      <lb ed="#B1" n="26"/>sensor praedictae conclusionis innititur probat per ordinem. iiii. conclusiones.
    </p>
    <p>
      Prima: quod ad  
      <lb ed="#B1" n="27"/>credendum christianae intellectus credentis indiget intrinsece vel extrinsece deter- 
      <lb ed="#B1" n="28"/>minari respectum credibilium praeter appraehensionem eorundem. Cuius ratio est: quia omne  
      <lb ed="#B1" n="29"/>tale credere est assensus talium veritatum respectum quarum intellectus de se est neu  
      <lb ed="#B1" n="30"/>ter: vel quae sunt neutra intellectui ante tale credere. igitur conclusio vera. consequentia patet 
      <lb ed="#B1" n="31"/>et antecedens probatur: quia intellectus ex sui natura non potest assentire sine formidine alicui  
      <lb ed="#B1" n="32"/>propositioni sibi neutrae: quamdiu illa manet sibi neutra: nec ipse se solo sufficit propo 
      <lb ed="#B1" n="33"/>sitionem sibi neutram nunc: facere non esse sibi neutram: quia no minus intellectus ad  
      <lb ed="#B1" n="34"/>assentiendum requirit apparentiam veri: quam voluntas apparentiam boni vel mali ad  
      <lb ed="#B1" n="35"/>actuandum se volitiue vel nolitiue.
    </p>
    <p>
      Preterea cum neutralitas illa sit equalitas quae- 
      <lb ed="#B1" n="36"/>dam inter assensum et dissensum: si illa debet tolli oportet motiuum aliquod concurrere: quia 
      <lb ed="#B1" n="37"/>intellectus de talibus credibilibus non habet euidentiam per sensum nec per intellectum 
      <lb ed="#B1" n="38"/>immediate: nec per rationem naturalem ergo quantum est de se non potest praercise in lumine naturali ad eorum  
      <lb ed="#B1" n="39"/>assensum ex consideratione naturae rei significatae per talia credibilia peruenire. ergo quamdiu 
      <lb ed="#B1" n="40"/>non determinatur aliunde extrinsece vel intrinsece manent sibi probleumata neutra 
      <!--68.xml-->
      <pb ed="#B1" n="68"/>
      <lb ed="#B1" n="1"/>ergo ad hoc intellectus assentiat indiget intrinsece vel extrinsece determi 
      <lb ed="#B1" n="2"/>nari respectum credibilium praeter appraehensionem eorundem. Secunda conclusio  
      <lb ed="#B1" n="3"/>quod ad credendum christianae non sufficit intellectui merum voluntatis imperium cum 
      <lb ed="#B1" n="4"/>appraehensione credibilium et influentia dei generali. Probatur: quia si volunta- 
      <lb ed="#B1" n="5"/>tis imperium sufficeret cum praedictis ad credendum: sequeretur quod voluntas per 
      <lb ed="#B1" n="6"/>solum suum imperium posset determinare intellectum ad assentiendum propositioni  
      <lb ed="#B1" n="7"/>sibi dubiae. consequentia tenet cum credibilia de quibus agitur secundum communem dei influ 
      <lb ed="#B1" n="8"/>entiam sunt intellectui propositiones dubiae siue neutrae. falsitas consequentis probatur:  
      <lb ed="#B1" n="9"/>quia tunc non oporteret hominem dubitare de aliqua propositione nisi ipse vellet  
      <lb ed="#B1" n="10"/>quod experientia docet esse falsum de multis propositionibus de quibus ho- 
      <lb ed="#B1" n="11"/>mo dubitat velit nolit. Sequeretur ultra quod homo posset dicere quicquid vellet 
      <lb ed="#B1" n="12"/>ad quascunque propositiones sibi non euidentes sine mendacio. falsitas patet de 
      <lb ed="#B1" n="13"/>se et consequentia probatur: nam quando vellet dicere vnam propositionem esse veram: posset 
      <lb ed="#B1" n="14"/>libere credere quod esset vera: et quando vellet dicere oppositum posset libere credere 
      <lb ed="#B1" n="15"/>hoc esse falsum: quod est ridiculum et contra experientiam.
    </p>
  </div>
  <div>
    <p>
      <lb ed="#B1" n="16"/>Rationes Mirandulani Concordiae Comitis 
      <lb ed="#B1" n="17"/>pro secunda conclusione secundae opinionis 
      <lb ed="#B1" n="18"/>Praedictam autem conclusionem probat defensor praedictae conclusionis  
      <lb ed="#B1" n="19"/>in suo apologetico pluribus rationibus.
    </p>
    <p>
      Primo sic: quia non est in libe- 
      <lb ed="#B1" n="20"/>ra potestate hominis opinari sic vel sic esse cum vult. ergo non est in libera  
      <lb ed="#B1" n="21"/>potestate hominis credere sic vel sic esse cum vult. patet consequentia: quia si de quo  
      <lb ed="#B1" n="22"/>magis videtur inesse et non inest: nec id quod minus. sed minus est adhaerere 
      <lb ed="#B1" n="23"/>alicui cum formidine ad oppositum: quam sine formidine. ergo. antecedens est  
      <lb ed="#B1" n="24"/>expressum ab Aristotile in. ii. de anima textu commenti. Cliii. et per experientiam  
      <lb ed="#B1" n="25"/>patet: quia quilibet in se experitur: quod oblata ei propositione dubia ad neu  
      <lb ed="#B1" n="26"/>tram partem opinandam per assensum inclinatur: donec ei noua superuene- 
      <lb ed="#B1" n="27"/>rit apparentia: vel per sylogisticam rationes: vel per intuitiuam noticiam: vel  
      <lb ed="#B1" n="28"/>per testimonium multorum: vel per auctoritatem dicentis: vel per aliud si- 
      <lb ed="#B1" n="29"/>mile.
    </p>
    <p>
      Secundo sic arguitur: Non est in potestate hominis libera facere ap-  
      <lb ed="#B1" n="30"/>parere aliquid suo intellectui esse verum: et facere apparere non esse verum. 
      <lb ed="#B1" n="31"/>ergo non est in potestate hominis sic vel sic credere esse vel non esse verum. 
      <lb ed="#B1" n="32"/>tenet consequentia: quia contradictio est aliquem credere aliquid et assen 
      <lb ed="#B1" n="33"/>tiri illi: et illud ei non apparere esse verum. Assumptum probatur: quia hoc  
      <lb ed="#B1" n="34"/>vel hoc apparere tale vel tale intellectui: est hoc vel hoc taliter vel taliter re 
      <lb ed="#B1" n="35"/>presentari intellectui: et hoc non potest dependere ex imperio voluntatis: 
      <lb ed="#B1" n="36"/>quia hoc praecedit actum volutatis.
    </p>
    <p>
      Tercio sic: Actus qui est assentire et actus 
      <lb ed="#B1" n="37"/>qui est dissentire sunt actus habentes rationes specificas oppositas. ergo ad assensum  
      <lb ed="#B1" n="38"/>vel non assensum non poterit determinari intellectus per solum imperium volunta- 
      <lb ed="#B1" n="39"/>tis. ergo ad hoc aliquis per intellectum credat articulum fidei esse verum  
      <lb ed="#B1" n="40"/>vel non credat: non est per hoc praecise: quia sic vult vel non vult credere. 
      <!--69.xml-->
      <pb ed="#B1" n="69"/>
      <lb ed="#B1" n="1"/>sed ex aliquo alio intellectum ex se neutrum ad talis actus specificationem deter- 
      <lb ed="#B1" n="2"/>minante: quod non videtur esse aliud quam apparentia credibilis ex parte rationis
    </p>
    <p>
      <lb ed="#B1" n="3"/>Quarto sic: ad illud credendum non determinatur homo praecise per actum  
      <lb ed="#B1" n="4"/>voluntatis: de quo interrogatus cur illud credat non assignabit praecisum actum 
      <lb ed="#B1" n="5"/>voluntatis. sed ita est quod interrogatus aliquis cur credat potius christianae fidei 
      <lb ed="#B1" n="6"/>quam fidei mahumetensium non assignabit praecise actum voluntatis. ergo non in- 
      <lb ed="#B1" n="7"/>clinatur quis ad credendum per praecisum actum voluntatis. Quod autem non  
      <lb ed="#B1" n="8"/>assignetur merus actus voluntatis patet per experientiam et per dicta theo-  
      <lb ed="#B1" n="9"/>logorum: a quibus conmuniter illa octo allegantur cur euangelio debeamus 
      <lb ed="#B1" n="10"/>credere: scilicet pronunciatio prophetica. scripturarum concordia. auctoritas 
      <lb ed="#B1" n="11"/>scribentium. rationabilitas contentores. irrationabilitas singulorum errorum. ec- 
      <lb ed="#B1" n="12"/>clesie stabilitas. miraculorum claritas.
    </p>
    <p>
      Quinto sic arguitur: quotienscumque ali-  
      <lb ed="#B1" n="13"/>qui duo determinantur ad credendum opposita: et quilibet illorum per hoc praecise de 
      <lb ed="#B1" n="14"/>terminatur: quia vult sic determinari: non potest dici quod rationabilius iste mo  
      <lb ed="#B1" n="15"/>ueatur ad credendum quam ille. sed datis duobus quorum alter vult credere. a. 
      <lb ed="#B1" n="16"/>esse verum: et alter non vult credere: est dicere hunc vel illum velle rationa  
      <lb ed="#B1" n="17"/>bilius et alium irrationabilius. ergo illi ad sic vel sic velle non determinantur  
      <lb ed="#B1" n="18"/>quia praecise sic volunt. maior huius rationis est nota: quia vt inquit Alber- 
      <lb ed="#B1" n="19"/>tus in tercio de anima: cum voluntas sic agit praecise quia vult sic agere: assimi 
      <lb ed="#B1" n="20"/>latur tyranno in cuius actione non queritur ratio acti: quia ipsius agere non  
      <lb ed="#B1" n="21"/>est secundum rationes agere: sed pro libito agere. minor est manifesta: quia quotidie 
      <lb ed="#B1" n="22"/>dicimus machumetistas vel iudeos irrationabiliter in hoc agere quod non cre- 
      <lb ed="#B1" n="23"/>dunt: et nos rationabiliter agere quia credimus. Quod si causa praecisa quare ego  
      <lb ed="#B1" n="24"/>crederem: ille non crederet esset praecise: quia ego vellem ille non vellet: vterque 
      <lb ed="#B1" n="25"/>esset actus tyrannicus voluntatis: et in neutro appareret maior vel minor ratio 
      <lb ed="#B1" n="26"/>nabilitas: sed mera potestas et imperium tyrannicum voluntatis: quod videtur de 
      <lb ed="#B1" n="27"/>rogare dignitati fidei christianae. Relinquitur ergo quod ad credendum non sufficit  
      <lb ed="#B1" n="28"/>intellectui merum voluntatis imperium.
    </p>
  </div>
  <div>
    <p>
      <lb ed="#B1" n="29"/>Rationes Scoti et Durandi in. iii sententiarum pro tercia 
      <lb ed="#B1" n="30"/>et quarta conclusionibus secundae opinionis. 
      <lb ed="#B1" n="31"/>DUabus conclusionibus praecedetibus adiungit secunda opinio duas alias  
      <lb ed="#B1" n="32"/>quas Scotus et Durandus in. iii. sen. asserunt et defendunt. Quarum pri- 
      <lb ed="#B1" n="33"/>ma tercia in ordine est haec: Ad credendum christianae non sufficit ap  
      <lb ed="#B1" n="34"/>prehensio credibilium cum fide infusa et imperio voluntatis. Probatur: quia 
      <lb ed="#B1" n="35"/>infusa fide in baptismo: et postea intellectu formante in se istam: deus est trinus 
      <lb ed="#B1" n="36"/>et vnus: non est in potestate voluntatis quod appareat sibi sic esse in re sicut illa 
      <lb ed="#B1" n="37"/>propositio significat. ergo quantumcunque voluntas velit: non oportet quod intelle- 
      <lb ed="#B1" n="38"/>ctus assentiat nisi plus concurrat. Confirmatur secundum Augustinus in de spiritu littera 
      <lb ed="#B1" n="39"/>Neque inquit credere posset anima quolibet libero arbitrio: si nulla sit suasio vel vo  
      <lb ed="#B1" n="40"/>catio cui credat. sed si habitus fidei cum apprehensione articulorum et imperio voluntatis 
      <!--70.xml-->
      <pb ed="#B1" n="70"/>
      <lb ed="#B1" n="1"/>sufficeret ad assensum eorum: non requireretur pesuasio vel vocatio specialis.
    </p>
    <p>
      <lb ed="#B1" n="2"/>Quarta conclusio: ad credendum christianae de necessitate requiritur apparentia 
      <lb ed="#B1" n="3"/>credibilis ex parte intellectus. Cuius ratio est: quia neque intellectus ex se suffi- 
      <lb ed="#B1" n="4"/>ciens est ad talem assensum: vt patet ex conclusione prima. nec voluntas per suum 
      <lb ed="#B1" n="5"/>imperium sufficit intellectum determinare posita articulorum apprehensione cum  
      <lb ed="#B1" n="6"/>influentia dei generali: vt patet ex secunda conclusione, nec praedicta sufficiunt  
      <lb ed="#B1" n="7"/>vna cum habitu fidei infuso: vt patet ex tercia conclusione, ergo vltra requiritur appa 
      <lb ed="#B1" n="8"/>rentia credibilium ex parte intellectus. Et confirmatur per Augustinus vbi supra de spiritu 
      <lb ed="#B1" n="9"/>scilicet et littera dicentem: Non ideo voluntatem credendi diuino numini dicimus tribuendam  
      <lb ed="#B1" n="10"/>solum quia ex libero arbitrio est quod nobis naturaliter concreatum est: sed etiam quod 
      <lb ed="#B1" n="11"/>visorum scilicet miraculorum vel cognitorum suasionibus agit deus vt velimus et cre- 
      <lb ed="#B1" n="12"/>damus. siue extrinsecus per exhortationes vbi etiam mandata legis aliquid agunt 
      <lb ed="#B1" n="13"/>ad movendum hominis infirmitatem vt ad gratiam iustificantem credendo confugiat.  
      <lb ed="#B1" n="14"/>siue intrinsecus vbi nemo habet in potestate quid ei eueniat in mente. Et subdit  
      <lb ed="#B1" n="15"/>his modis quando deus agit cum anima rationali vt ei credat: profecto et ipsum velle 
      <lb ed="#B1" n="16"/>credere deus operatur in nobis. Ex qua auctoritate patet quod ad credendum christi- 
      <lb ed="#B1" n="17"/>anae requiritur apparentia veritatum credibilium. Secundo ad eandem conclusionem 
      <lb ed="#B1" n="18"/>arguit Durandus in. iii. sen. quia fides infusa non potest exire in actum sine fide 
      <lb ed="#B1" n="19"/>acquisita. vocando fidem acquisitam omnem cognitionem acceptam ex appa- 
      <lb ed="#B1" n="20"/>rentibus. ergo ad credendum christianae requiritur apparentia credibilium. consequentia tenet 
      <lb ed="#B1" n="21"/>et antecedens probatur multipliciter.
    </p>
    <p>
      Primo quia iudei habentes fidem infusam secundum  
      <lb ed="#B1" n="22"/>habitum et secundum actum respectu aliquorum credibilium: per illam non assentiebat nouis  
      <lb ed="#B1" n="23"/>articulis a christo eis propositis. alioquin omnes habentes fidem assensissent:  
      <lb ed="#B1" n="24"/>quod non est verum. et qui assenserunt: hoc fuit concurrente cum fide infusa 
      <lb ed="#B1" n="25"/>noticia acquisita ex vita miraculis. ergo fortiori ratione ille qui haberet so 
      <lb ed="#B1" n="26"/>lum fidem infusam: que nunquam exisset in actum respectu quorumcunquem credibilium  
      <lb ed="#B1" n="27"/>non assentiret articulis sibi propositis plus quam oppositis eorum per solam fidem  
      <lb ed="#B1" n="28"/>infusam: nisi concurreret aliqua noticia acquisita: immo forte si talis esset mira- 
      <lb ed="#B1" n="29"/>culose praeditus cognitione naturali facilius assentiret oppositis articulorum  
      <lb ed="#B1" n="30"/>quam articulis. talis enim facilius crederet vnum esse suppositum in diuinis quam  
      <lb ed="#B1" n="31"/>tria: et deum non esse hominem quam esse hominem. Secundo idem antecedens pro  
      <lb ed="#B1" n="32"/>batur per id quod dicit beatus Augustinus in epistola contra fundamentum  
      <lb ed="#B1" n="33"/>Manichei: <quote>Euangelio non crederem nisi crederem ecclesiae approbanti</quote>. et iterum:  
      <lb ed="#B1" n="34"/>Euangelium nazareorum non admitto quia ecclesia non admittit. Assensus 
      <lb ed="#B1" n="35"/>autem dependens ex appobatione ecclesiae est acquisitus. ergo fides infusa 
      <lb ed="#B1" n="36"/>non sufficeret ad credendum articulos in euangelio contentos: si non con  
      <lb ed="#B1" n="37"/>curreret noticia ex approbatione ecclesiae acquisita.
    </p>
    <p>
      Praeterea actus qui depen  
      <lb ed="#B1" n="38"/>det ex aliquo apparente in se: si sit respectum obiecti non apparentis in se non potest 
      <lb ed="#B1" n="39"/>procedere ex solo habitu infuso. sed actus credendi articulos est hiusmodi. ergo non  
      <lb ed="#B1" n="40"/>potest procedere ex solo habitu infuso. maior patet: quia cum habitus infusus non fa 
      <lb ed="#B1" n="41"/>ciat obiectum quod in se non est apparens esse apparens: si actus dependet ex 
      <lb ed="#B1" n="42"/>aliquo apparente: impossibile est quod ad talem actum sufficiat habitus infusus. 
      <!--71.xml-->
      <pb ed="#B1" n="71"/>
      <lb ed="#B1" n="1"/>minor declarabitur statim: et ostendetur quod oportet actum credendi resoluere 
      <lb ed="#B1" n="2"/>ad aliquod medium quod est in se apparens. Et confirmatur hoc per dictum Sal-  
      <lb ed="#B1" n="3"/>uatoris Io. xv. Si non venissem inquit et locutus eis non fuissem peccatum 
      <lb ed="#B1" n="4"/>non haberent. Si opera in eis non fecissem quae nullus alius fecit peccatum non  
      <lb ed="#B1" n="5"/>haberent. Constat autem quod non habuissent excusationem de peccato incredu 
      <lb ed="#B1" n="6"/>litatis: dato quod christus non fuisset eis locutus vel alia miracula fecisset: si fides in 
      <lb ed="#B1" n="7"/>fusa suffecisset ad credendum: dummodo credibilia fuissent eis proposita. Uidetur 
      <lb ed="#B1" n="8"/>ergo quod ad crededum non sufficiat fides infusa sine aliqua acquisita noticia. et 
      <lb ed="#B1" n="9"/>ideo secundum Apostolum ad Ro. i. ad crededum opus est praedicatione. praedicatio autem 
      <lb ed="#B1" n="10"/>non est simplex propositio credibilium: sed est cum persuasione ex scripturis vel  
      <lb ed="#B1" n="11"/>figuris vel aliquo apparenti. Confirmatur praecedens deductio: quia per fidem  
      <lb ed="#B1" n="12"/>nunquam dimittitur totaliter ratio humana: quia quamuis aliquod creditum sit tota- 
      <lb ed="#B1" n="13"/>liter supra rationem humanam: vt deum esse trinum in personis: medium tamen 
      <lb ed="#B1" n="14"/>credendi hoc et consimilia oportet resolui ad aliquid cum quo concorditer con 
      <lb ed="#B1" n="15"/>currit ratio humana et in generali et in speciali. In generali quidem: quia ipsa 
      <lb ed="#B1" n="16"/>ratio dictat quod nec deum in se nec effectus suae potentiae potest ratio nostra tota- 
      <lb ed="#B1" n="17"/>liter comprehendere: immo nec forte aliqua eorum attingere quantum est ex nobis  
      <lb ed="#B1" n="18"/>pure: propter quod ex consequenti ratio dictat quod talibus est assentiendum ex 
      <lb ed="#B1" n="19"/>auctoritate illius qui talia nouit cuiusmodi est deus. In speciali vero: quia primum  
      <lb ed="#B1" n="20"/>creditum ad quod vltimo sit relsoutio credibilium est ecclesiam non decipi in fide 
      <lb ed="#B1" n="21"/>tanquam rectam a spiritu sancto: cui concordat illud quod dominus dixit Petro Luc. xxii. 
      <lb ed="#B1" n="22"/>Ego pro te rogaui petre vt non deficiat fides tua. Ad hoc autem ciare et concordi 
      <lb ed="#B1" n="23"/>ter concurrit ratio humana quae dictat ex apparentibus quod doctrina confirmata 
      <lb ed="#B1" n="24"/>per tot signa a martyribus conseruata inter tot supplicia sit vera. Et ideo ratio  
      <lb ed="#B1" n="25"/>totaliter non dimittitur a credente: modo non est possibile aliter credere saltem me 
      <lb ed="#B1" n="26"/>ritorie. Cum enim credere sit quoddam assentire: assentire autem nullus potest 
      <lb ed="#B1" n="27"/>nisi ei quod apparet verum: oportet quod illud quod creditur appareat rationi  
      <lb ed="#B1" n="28"/>verum vel in se vel ratione medii per quod assentitur: et si ratione medii illud me 
      <lb ed="#B1" n="29"/>dium apparebit verum vel in se vel per aliud medium. et si non est processus 
      <lb ed="#B1" n="30"/>in infinitum oportet quod deueniatur ad primum quod appareat rationi esse verum 
      <lb ed="#B1" n="31"/>in se et secundum se: et tale secundum se concordat rationi. ergo fides non excludit rationem  
      <lb ed="#B1" n="32"/>sed supponit ipsam: licet non rationem demonstratiuam. Unde ipsemet Sal-  
      <lb ed="#B1" n="33"/>uator doctrinam fidei quam praedicabat reduxit ad quaedam apparentia in se 
      <lb ed="#B1" n="34"/>scilicet ad miracula: vt ex apparentibus et visis ratio assentiret dictis non ap-  
      <lb ed="#B1" n="35"/>parentibus. Unde Io. x. postquam dixerat: Ego et pater vnum sumus quod non  
      <lb ed="#B1" n="36"/>est apparens in se: adiunxit: Si non facio inquit opera patris mei nolite cre- 
      <lb ed="#B1" n="37"/>dere: si autem facio et si mihi non vultis credere: operibus credite: vt cogno-  
      <lb ed="#B1" n="38"/>scatis et credatis quia pater in me est et ego in patre. Et idem fuit de doctri- 
      <lb ed="#B1" n="39"/>na apostolorum: de qua dicitur Math. vlti. quod praedicauerunt domino cooperante 
      <lb ed="#B1" n="40"/>et sermonem confirmante sequentibus signis. Ex his igitur patet quod ad crede 
      <lb ed="#B1" n="41"/>dum christianae praeexigitur de per se apparentia credibilium ex parte rationis. 
    </p>
  </div>
  <div>
    <p>
      <!--72.xml-->
      <pb ed="#B1" n="72"/>
      <lb ed="#B1" n="1"/>Confutatio secundae opinionis quantum 
      <lb ed="#B1" n="2"/>ad terciam et quartam conclusiones  
      <lb ed="#B1" n="3"/>Redicta autem secunda opinio quantum ad conclusionem principaliter 
      <lb ed="#B1" n="4"/>intentam: quod ad credendum requiratur de per se apparentia credibilium  
      <lb ed="#B1" n="5"/>videtur falsa et in fide periculosa: si intelligatur de credere fidei christia 
      <lb ed="#B1" n="6"/>nae. Quod tali ratione probatur: quia fides christiana inclinat ad assentiendum veri- 
      <lb ed="#B1" n="7"/>tatibus fidei propter solam auctoritatem dei reuelantis. Per hoc enim differt fides  
      <lb ed="#B1" n="8"/>secundum rationem generalem fidei: et singulariter fides christiana ab opinione et scientia 
      <lb ed="#B1" n="9"/>ceterisque habitibus intellectualibus: vt patet er dictis. Assensus autem depen 
      <lb ed="#B1" n="10"/>dens ex sola auctoritate dei reuelantis non requirit de per se rationis apparentiam: cum 
      <lb ed="#B1" n="11"/>vnum excludat alterum. ergo ad credendum christianae non requiritur de per se 
      <lb ed="#B1" n="12"/>apparentia rationis. Et confirmatur per Durandum: cui defensor praedictae conclu 
      <lb ed="#B1" n="13"/>sionis in hac materia pluribus aliis innititur: qui in prologo sententiarum. q. 
      <lb ed="#B1" n="14"/>prima sic scribit. Fides inquit potest accipi dupliciter. Uno modo pro fide quae 
      <lb ed="#B1" n="15"/>innititur auctoritati humanae. et haec non differt ab opinione: quia locus ab auctoritate hu- 
      <lb ed="#B1" n="16"/>mana est topicus: et argumentum inde sumptum est debilissimum. Alio modo  
      <lb ed="#B1" n="17"/>accipitur fides pro fide quae innititur auctoritati diuinae. et haec est fides christiana per 
      <lb ed="#B1" n="18"/>quam solum assentitur alicui: vt est reuelatum a deo: et non vt ab alio dedu-  
      <lb ed="#B1" n="19"/>ctum: deductione pure fundata super naturas rerum ex humana ratiocinatione 
      <lb ed="#B1" n="20"/>Unde si aliqua deducantur in sacra scriptura talis deductio et ipsa deducta 
      <lb ed="#B1" n="21"/>tenentur ex fide vt a deo inspirata. Ex quo patet quod fidei christianae repugnat as-  
      <lb ed="#B1" n="22"/>sentire alicui propter rationis apparentiam: et inde est quod fides christiana dicitur ab  
      <lb ed="#B1" n="23"/>Apostolo argumentum non apparentium.
    </p>
    <p>
      Praeterea dicere et asserere quod fides in- 
      <lb ed="#B1" n="24"/>fusa per se non posset exire determinate in actum credendi sine fide acquisita 
      <lb ed="#B1" n="25"/>aut persuasione vel apparentia rationis est erroneum et in fide periculosum: eo ma-  
      <lb ed="#B1" n="26"/>ximae: quod fides acquisita cum innitatur probabili rationi vel apparentiae semp in- 
      <lb ed="#B1" n="27"/>clinat ad assensum formidolosum. quae quidem formido cum sit propria et in- 
      <lb ed="#B1" n="28"/>trinseca fidei acquisitae: vt ex supradictis patet: nec per voluntatis imperium  
      <lb ed="#B1" n="29"/>nec fidem infusam potest auferri ipsa manente. Et hinc est quod Scotus in. iii. sen. 
      <lb ed="#B1" n="30"/>et in quadam quaestione de quodlibet sub dubio relinquit: an fides acquisita con  
      <lb ed="#B1" n="31"/>currat simul cum infusa ad causandum assensum circa credibilia. Cuius ratio  
      <lb ed="#B1" n="32"/>est: quia quando duae cause partiales concurrunt ad aliquem effectum: quarum  
      <lb ed="#B1" n="33"/>vna est contingens et altera necessaria: semper effectus sequitur conditionem 
      <lb ed="#B1" n="34"/>causae debilioris: vt patet in mixtionibus syllogisticis et in causis efficientibus 
      <lb ed="#B1" n="35"/>Si ergo fides acquisita vel rationis apparentia de per se concurrat in christiano cum 
      <lb ed="#B1" n="36"/>fide infusa ad assensum creditiuum: cum fides infusa ex sua intrinseca ratione incli-  
      <lb ed="#B1" n="37"/>net certitudinaliter et informidolose: cum sit donum dei. fides autem acqui-  
      <lb ed="#B1" n="38"/>sita incertitudinaliter et formidolose: cum innitatur humano testimonio vel 
      <lb ed="#B1" n="39"/>rationi dialetice vel probabili: sequitur quod assensus creditiuus ab his duobus cau 
      <lb ed="#B1" n="40"/>satus erit incertus  formidolosus: et sic fidelis per fidem infusam non haberet 
      <lb ed="#B1" n="41"/>firmam certitudinem actualem de his quae credit quod est haereticum. Confir- 
      <!--73.xml-->
      <pb ed="#B1" n="73"/>
      <lb ed="#B1" n="1"/>matur ista opinio per Apostolum ad hebr. xi. <quote>Fides inquit est substantia rerum spe 
      <lb ed="#B1" n="2"/>randarum argumentum non apparentium</quote>. Item Johannes Damascenus. iiii. sen. 
      <lb ed="#B1" n="3"/>Fides est eorum quae sperantur hypostasis: id est subsistentia rerum quae non vi- 
      <lb ed="#B1" n="4"/>dentur indistabilis et iniudicabilis species eorum quae a deo suntnobis annunciata 
      <lb ed="#B1" n="5"/>id est non inquisitus consensus seu imperscrutatus. Quod exponens magister 
      <lb ed="#B1" n="6"/>Alexander. iii. parte summe. q.lxxviii: sic dicit: Est enim in genere cognitionis  
      <lb ed="#B1" n="7"/>fidei triplex differentia: quaedam enim est ex humana ratiocinatione: de qua dici- 
      <lb ed="#B1" n="8"/>tur quod fides non habet meritum cui humana ratio praebet experimentum. quaedam  
      <lb ed="#B1" n="9"/>vero est ex scripturarum auctoritate seu testimonumiis secundum quod dicit Augustinus ad Paulinam: Si 
      <lb ed="#B1" n="10"/>diuinarum scripturarum quae canonice in ecclesia nominantur perspicua aliquid firmatur 
      <lb ed="#B1" n="11"/>auctoritate: sine vlla dubitatione credendum est. Et ad hebr. xi. Hi omnes testimonio  
      <lb ed="#B1" n="12"/>fidei probati sunt. quedam vero est ex lumine gratiae infuso eleuante ipsum intelle 
      <lb ed="#B1" n="13"/>ctum supra se ad assentiendum veritati primae propter se super omnia. Secundum 
      <lb ed="#B1" n="14"/>quem modum dicit Augustinus ad Consentium: Fides est illuminatio mentis ad sum  
      <lb ed="#B1" n="15"/>mam veritatem. et secundum hunc modum fides a Johanne Damasceno dicitur indista  
      <lb ed="#B1" n="16"/>bilis et iniudicabilis species eorum quae a deo nobis annunciata sunt. ista autem  
      <lb ed="#B1" n="17"/>annunciata intelligit credenda: sed quia credendis potest intellectus assentire 
      <lb ed="#B1" n="18"/>per fidem habitam ex humana ratione: quae quidem diiudicabilis est intellectu:  
      <lb ed="#B1" n="19"/>ideo fides christiana et salutaris dicitur species iniudicabilis. Praeterea quia in  
      <lb ed="#B1" n="20"/>tellectus potest assentire per fidem quae colligitur ex scripturarum auctoritate vel te- 
      <lb ed="#B1" n="21"/>stimoniis: vt quia ita dicunt scripturae et quia antiqui patres crediderunt: ideo  
      <lb ed="#B1" n="22"/>fides dicitur species indistabilis. Fides enim quae est ex testimonio vel auctoritate 
      <lb ed="#B1" n="23"/>scripturarum est velut remota dispositio et distans ratio respectu credendorum.  
      <lb ed="#B1" n="24"/>disponit enim animam ad receptionem luminis quo assentiat primae veritati propter 
      <lb ed="#B1" n="25"/>se: sed per modum naturae non gratiae: et dicitur ipsam introducere sicut seta filum 
      <lb ed="#B1" n="26"/>et tunc ratio cessat humana: quando ei non innititur fides introducta. Falsum 
      <lb ed="#B1" n="27"/>igitur et in fide periculosum est dicere quod ad credendum christianae requiritur de per 
      <lb ed="#B1" n="28"/>se apparentia credibilis ex parte rationis: vt secunda opinio asserit.
    </p>
    <p>
      <lb ed="#B1" n="29"/>Tercia opinio conmunior et sacrae scripturae conformior  
      <lb ed="#B1" n="30"/>quod ad credendum christianae sufficit lumen fidei infusae cum 
      <lb ed="#B1" n="31"/>imperio voluntatis et determinatione credibilium. 
      <lb ed="#B1" n="32"/>Quia defensor praedictae conclusionis asserit se non vidisse nec legisse 
      <lb ed="#B1" n="33"/>aliquem doctorem suae opinioni contradicentem: ne glorietur de sua 
      <lb ed="#B1" n="34"/>sapientia: adducende sunt contra suam opinionem antiquorum et mo-  
      <lb ed="#B1" n="35"/>dernorum theologorum sententiae irrefragabiles: priusquam argumenta motiua pro  
      <lb ed="#B1" n="36"/>secunda opinione inducta soluamus. Prima ergo opinio est magistri Guilli 
      <lb ed="#B1" n="37"/>Parisiensis. prima parte libri sui de fide et legibus: qui ex intentione probat ne 
      <lb ed="#B1" n="38"/>cessitatem fidei infusae et insufficientiam fidei acquisitae hoc modo. Ex solis inquit  
      <lb ed="#B1" n="39"/>naturalibus non ascenditur supra naturam vel naturalia: nec aliqua virtus vel 
      <lb ed="#B1" n="40"/>potentia per semetipsam est maior vel fortior seipsa. Intellectus igitur humanus 
      <!--74.xml-->
      <pb ed="#B1" n="74"/>
      <lb ed="#B1" n="1"/>per semetipsum vel naturalia non potest credere contra se vel supra se vel se 
      <lb ed="#B1" n="2"/>ipsum vincere. sed intellectus humanus tenetur multa credere contra se: id est  
      <lb ed="#B1" n="3"/>contra naturalem suam inclinationes. Quod sic probatur: quia eodem iure et aeque 
      <lb ed="#B1" n="4"/>pleno tenetur humanus intellectus esse subditus deo sicut humanus affectus. 
      <lb ed="#B1" n="5"/>sed humanus affectus sic est debitor deo: quod propter deum habet contra se 
      <lb ed="#B1" n="6"/>operari: vt contra seipsum et contra suam naturalem inclinationem amare vel 
      <lb ed="#B1" n="7"/>odire. ergo humanus intellectus propter deum habet contra seipsum credere 
      <lb ed="#B1" n="8"/>Necessarium est igitur humanum intellectum super omnem lucem naturalem il- 
      <lb ed="#B1" n="9"/>luminari fortiori lumine. naturalibus autem illuminatonibus nulla est fortior hic  
      <lb ed="#B1" n="10"/>in via quam gratia. ergo gratia: hoc est diuinae largitatis donum gratuitum quo  
      <lb ed="#B1" n="11"/>intellectus humanus propter deum credit contra seipsum est necessaria. haec  
      <lb ed="#B1" n="12"/>autem gratia est fides infusa. ergo fides infusa est necessaria ad credendum quae 
      <lb ed="#B1" n="13"/>sunt supra naturam.
    </p>
    <p>
      Ex quo fundamento concluditur quod actus siue operatio  
      <lb ed="#B1" n="14"/>nes fidei infusae et acquisitae non solum differunt secundum magis et minus: vt quibusdam  
      <lb ed="#B1" n="15"/>placet. sed differunt specie: quia lumina descendentia desuper a patre luminum  
      <lb ed="#B1" n="16"/>alterius modi sunt quam lumina descendentia a rebus creatis et a rationibus pro  
      <lb ed="#B1" n="17"/>babilibus. et aliter secundum speciem lucet intellectus ex irradiatione primi luminis  
      <lb ed="#B1" n="18"/>aliter ex irradiatione a rebus creatis et insinitis.
    </p>
    <p>
      Secundo sequitur quod credere 
      <lb ed="#B1" n="19"/>improbabilia fortitudinis est atque vigoris nostri intellectus: sicut amare dam  
      <lb ed="#B1" n="20"/>nosa molestia fortitudinis atque vigoris nostri affectus: quia sicut intellectus 
      <lb ed="#B1" n="21"/>humanus credit contra seipsum propter deum: sic humanus affectus amat contra 
      <lb ed="#B1" n="22"/>seium propter deum.
    </p>
    <p>
      Tercio sequitur quod credere ea quae apparent esse vera non est  
      <lb ed="#B1" n="23"/>virtutis intellectus: sed credere ea quae non apparent vel non videntur esse ve 
      <lb ed="#B1" n="24"/>ra: hoc est ex virtute credentis: quia talis credulitas contra se bellum habet. ideo  
      <lb ed="#B1" n="25"/>victoria est virtuosa.
    </p>
    <p>
      Quarto sequitur quod non exhibetur deo digna credulitas seu 
      <lb ed="#B1" n="26"/>debita fides quae sibi impenditur propter suasiones aut probationes: quia talis  
      <lb ed="#B1" n="27"/>etiam cuilibet alteri daretur: sublimior igitur ei debetur. Unde potest sic argui: Aut  
      <lb ed="#B1" n="28"/>credendum est deo sine aliqua suasione et probatione: aut non. Si sic habetur pro 
      <lb ed="#B1" n="29"/>positum. Si non: ergo non aliter sibi credendum est quam cuilibet alteri. Nec valet  
      <lb ed="#B1" n="30"/>dicere quod ei creditur sine suasione: sed tantum quia verax est: quia hoc est credere cum 
      <lb ed="#B1" n="31"/>suasione. Nam qui sic credit: suasum habet quod deus verax non vult mentiri nec  
      <lb ed="#B1" n="32"/>praecipere quod falsum credamus. et sic crederetur cuilibet viro hono. Nec in hoc  
      <lb ed="#B1" n="33"/>honorificatur deus: quia sic quilibet crederet qui eandem causam credulitatis habe 
      <lb ed="#B1" n="34"/>ret. sed deo debetur specialis honorificentia et obedientia in credendo: quare 
      <lb ed="#B1" n="35"/>credendum est sibi sine quacunque persuasione et rationis apparentia.
    </p>
    <p>
      Quinto sequi  
      <lb ed="#B1" n="36"/>tur quod intellectus non est firmus aut fidelis: si credit per rationes aut apparentiam 
      <lb ed="#B1" n="37"/>rationis: quia talis est infirmus requirens baculum ad ambulandum: et ratio est bacu 
      <lb ed="#B1" n="38"/>lus cui innititur. Igitur qui per rationem credit non firmiter credit. Item talis est 
      <lb ed="#B1" n="39"/>sicut venditor incredulus qui emptori aliter non credit nisi per pignus et cau 
      <lb ed="#B1" n="40"/>tionem ei crediderit. Probatio autem est velut pignus aut cautio sine qua non  
      <lb ed="#B1" n="41"/>credit. Quare manifestum est intellectum exactorem hiusmodi pignoris esse credu 
      <lb ed="#B1" n="42"/>litate infirmum et incredulum.
    </p>
    <p>
      Sexto sequitur quod sicut multitudo et magnitudo  
      <!--75.xml-->
      <pb ed="#B1" n="75"/>
      <lb ed="#B1" n="1"/>pignoris in domo venditoris: quamuis securitatem eis faciant signa tamen sunt incre 
      <lb ed="#B1" n="2"/>dulitatis ipsius: sic pignora et securitas probationum designant incredulitatem 
      <lb ed="#B1" n="3"/>intellectus. Patet hoc idem per exemplum de multitudine baculorum et appo  
      <lb ed="#B1" n="4"/>ditariorum quae designant infirmitatem ambulantis.
    </p>
    <p>
      Septimo sequitur quod sicut  
      <lb ed="#B1" n="5"/>huiusmodi credulitas siue fides quae sit per probationes vel suasiones non est virtuosa 
      <lb ed="#B1" n="6"/>sic ipsa est viciosa et deo contumeliosa: ideoque damnatione ac supplicio dignissi- 
      <lb ed="#B1" n="7"/>ma. Primum patet: quia virtus est circa difficile. huiusmodi autem credulitas non solum 
      <lb ed="#B1" n="8"/>non est difficilis sed facilis: quia sicut impossibile est non credere manifeste vera 
      <lb ed="#B1" n="9"/>sic difficile est non credere probabilia. Secundum patet: quia sicut contumelia sit viro  
      <lb ed="#B1" n="10"/>notae honitatis si ei absque pignore non credatur: sic deo: et quanto maior tanto me 
      <lb ed="#B1" n="11"/>lior. Item non est quis ita mendax: cui cum pignore non credatur. quae ergo  
      <lb ed="#B1" n="12"/>reuerentia sit deo si ei sic credatur vel fides adhibeatur. Item tali credulitate 
      <lb ed="#B1" n="13"/>non creditur deo sed probationi: sicut venditor non credit emptori sed pignori  
      <lb ed="#B1" n="14"/>Octauo sequitur quod deo digna credulitas est illa et sola talis: qua ei creditur  
      <lb ed="#B1" n="15"/>sine omni pignore rationum aut probationum coactione: gratis scilicet et obedienter. 
      <lb ed="#B1" n="16"/>non propter hoc verax est aut verum est quod loquitur. et omnis alia credulitas est 
      <lb ed="#B1" n="17"/>irreligiosa et deo contumeliosa: quia per talem deo non creditur: sed pignori rationum  
      <lb ed="#B1" n="18"/>quare nec talis facit fidelem. Finaliter infert praedictus doctor: quod inquisitio 
      <lb ed="#B1" n="19"/>probationum est vnum impedimentum in cognitione legis christi seu veritatis articulorum.
    </p>
  </div>
  <div>
    <p>
      <lb ed="#B1" n="20"/>Opinio Alexandri de Alis: quod ad credendum  
      <lb ed="#B1" n="21"/>christianae non requiritur de per se apparentia rationis. 
      <lb ed="#B1" n="22"/>Andem opinionem tenet magister Alexander de Alis. iii parte summe 
      <lb ed="#B1" n="23"/>q.lxxviii. qui postquam probauit necessitatem fidei infusae: quam solam vocat 
      <lb ed="#B1" n="24"/>salutarem: ex intentione probat multipliciter quod talis non sit per rationes 
      <lb ed="#B1" n="25"/>suasa nec pobata hoc modo. Sicut aliud inquit est diligere aliquem ex suis  
      <lb ed="#B1" n="26"/>meritis: seu ratione beneficum vel vtilitatis. aliud vero diligere ipsum sine meritis et 
      <lb ed="#B1" n="27"/>sola virtute et gratia diligentis. sic aliud est credere ex probabilitate ipius cre- 
      <lb ed="#B1" n="28"/>dibilis: aliud ex virtute credentis.
    </p>
    <p>
      Similis ergo virtus est amare improbum  
      <lb ed="#B1" n="29"/>charitate: et credere improbabile fide. nec minoris virtutis est credere im- 
      <lb ed="#B1" n="30"/>probabile: quem improbum diligere. Si ergo ex charitate seu amore salutari contra 
      <lb ed="#B1" n="31"/>merita improbus et inimicus diligitur. ergo ex fide salutari sine probatione et 
      <lb ed="#B1" n="32"/>rationis suasione improbabili veritati credetur.
    </p>
    <p>
      Item quod absque probatione et 
      <lb ed="#B1" n="33"/>suasione creditur: virtute credentis creditur. aut ergo deo hoc modo creden 
      <lb ed="#B1" n="34"/>dum est: et habemus propositum. aut non sine suasione et probatione: et tunc non est  
      <lb ed="#B1" n="35"/>ei alio modo credendum quam cuilibet alii. cuilibet enim alii probatione crederetur.
    </p>
    <p>
      <lb ed="#B1" n="36"/>Item non est adeo quis mendax cui probationibus idoneis a quolibet non cre 
      <lb ed="#B1" n="37"/>datur. qui ergo non aliter deo credit quam probationibus idoneis et certis: mani-  
      <lb ed="#B1" n="38"/>festum est: quoniam deum in hac parte in nulio mendacibus anteponit: et ipsos deo  
      <lb ed="#B1" n="39"/>in assensu credulitatis adequat: quod aperte dei contumelia est. Relinquitur ergo 
      <lb ed="#B1" n="40"/>quod fides salutaris credit deo sine persuasione et probatione. Item sicut deo de 
      <!--76.xml-->
      <pb ed="#B1" n="76"/>
      <lb ed="#B1" n="1"/>betur digna dilectio: ita ei debetur credulitas digna. Non est autem deo digna  
      <lb ed="#B1" n="2"/>credulitas quae propter persuasiones aut pobationes impenditur: quia huiusmodi  
      <lb ed="#B1" n="3"/>credulitas nec etiam bono viro sapienti digna est. ergo si dignior credulitas 
      <lb ed="#B1" n="4"/>deo impendenda est: credendum est ei sine ratione et persuasione.
    </p>
    <p>
      Item sicut affectus 
      <lb ed="#B1" n="5"/>rationalis debet summae bonitati dignum amorem: ita intellectus summae veritati 
      <lb ed="#B1" n="6"/>dignam credulitatem. Si ergo non est digna dilectio deo: qua diligitur eius bo- 
      <lb ed="#B1" n="7"/>nitas solum propter vtilitatem: non erit eadem ratione digna deo credulitas qua 
      <lb ed="#B1" n="8"/>assentitur primae veritati propter persuasionem veritatis vel probationem.
    </p>
    <p>
      Item 
      <lb ed="#B1" n="9"/>cum virtus et ars circa difficillima sint: credulitas autem quae est per probationes  
      <lb ed="#B1" n="10"/>non solum circa facillima est: sed etiam circa ea quae impossibile est vel difficile non  
      <lb ed="#B1" n="11"/>facere. Impossibile enim est non credere manifeste vera: difficile autem est non cre 
      <lb ed="#B1" n="12"/>dere probabilia. Relinquitur igitur huiusmodi credulitatem non pertinere ad virtutem.
    </p>
    <p>
      <lb ed="#B1" n="13"/>Item supposito exempli gratia quod similis sit ratio venditoris mercis sub pignore  
      <lb ed="#B1" n="14"/>vel cautione: et intellectus credentis probatione: quia sicut de manu talis ven 
      <lb ed="#B1" n="15"/>ditoris merces non exemit nisi prius securitatem pignoris vel cautionis tenuerit 
      <lb ed="#B1" n="16"/>sic nec de huiusmodi intellectu erit credulitas: donec medium probationis habuerit.
    </p>
    <p>
      <lb ed="#B1" n="17"/>Finaliter arguitur: exactio pignoris non est nisi ex paruitate credulitatis: quamuis  
      <lb ed="#B1" n="18"/>enim multitudo pignorum venditori securitatem faciat: testimonia tamen sunt incre 
      <lb ed="#B1" n="19"/>dulitatis ipsius. ergo ex parte intellectus exactio probationis testimonium  
      <lb ed="#B1" n="20"/>est suae incredulitatis: quamuis sint huiusmodi probationes intellectui quedam secu 
      <lb ed="#B1" n="21"/>ritates. Si ergo intellectus per incredulitatem non potest placere deo: nec  
      <lb ed="#B1" n="22"/>per fidem quae est coacta per probationem placebit deo. Fides igitur saluta 
      <lb ed="#B1" n="23"/>ris non est per probationes. haec Alexander in forma.
    </p>
  </div>
  <div>
    <p>
      <lb ed="#B1" n="24"/>Opinio beati Thomae: quod ad credendum christianae 
      <lb ed="#B1" n="25"/>non requiritur de per se apparentia rationis. 
      <lb ed="#B1" n="26"/>Andem sententiam tenet beatus Thomas in quaestionibus de veritate. q. xiiii. 
      <lb ed="#B1" n="27"/>et in. iii. sen. et breuiter omnis Thomistarum schola. Unde in. ii. ii. vbi quaerit 
      <lb ed="#B1" n="28"/>an ratio quae adducitur ad ea quae sunt fidei diminuit meritum fidei: sic respon-  
      <lb ed="#B1" n="29"/>det: Ratio autem humana inducta ad ea quae sunt fidei dupliciter se potest habere 
      <lb ed="#B1" n="30"/>ad voluntatem credentis.
    </p>
    <p>
      Uno quidem modo sicut praecedens: puta cum aliqs aut  
      <lb ed="#B1" n="31"/>tantum haberet voluntatem: aut non haberet promptam voluntatem ad credendum nisi  
      <lb ed="#B1" n="32"/>ratio humana induceretur. et sic ratio humana inducta diminuit meritum fidei. Sicut 
      <lb ed="#B1" n="33"/>enim homo actus virtutum moralium debet exercere propter iudicium rationis: non  
      <lb ed="#B1" n="34"/>propter passionem: ita credere debet homo ea que sunt fidei non propter rationem hu 
      <lb ed="#B1" n="35"/>manam: sed propter auctoritatem diuinam.
    </p>
    <p>
      Alio modo ratio humana potest se habere ad voluntatem cre- 
      <lb ed="#B1" n="36"/>dentis consequenter: cum enim homo habet promptam voluntatem ad credendum diligit ve 
      <lb ed="#B1" n="37"/>ritatem creditam: et super ea excogitat et amplectitur si quas rationes et congruentias 
      <lb ed="#B1" n="38"/>ad hoc inuenire potest. et quantum ad hoc ratio humana non excludit meritum fidei: sed est  
      <lb ed="#B1" n="39"/>signum maioris meriti. Sic etiam passio consequens in virtutibus moralibus est si- 
      <lb ed="#B1" n="40"/>gnum promptioris voluntatis. et hoc signatur Io. iiii. vbi Samaritani ad mulierem 
      <!--77.xml-->
      <pb ed="#B1" n="77"/>
      <lb ed="#B1" n="1"/>per quam ratio humana figuratur dixerunt: Iam non propter tuam loquelam credimus 
      <lb ed="#B1" n="2"/>haec Tho. hoc idem sentire videtur magister Guillus Altissiodorensis in sua summa 
      <lb ed="#B1" n="3"/>li. iii. c. de fide. et. li. i. c. i. et fere omnes theologi antiqui et moderni paucis exceptis
    </p>
  </div>
  <div>
    <p>
      <lb ed="#B1" n="4"/>Opinio domini Petri de palude: quod ad credendum christianae 
      <lb ed="#B1" n="5"/>non requiritur de per se rationis apparentia. 
      <lb ed="#B1" n="6"/>Andem quoque opinionem tenet dominus Petrus de palude. iii. sen. vbi 
      <lb ed="#B1" n="7"/>ex intentione tenet et probat quod per fidem infusam sine fide acquisita vel qua-  
      <lb ed="#B1" n="8"/> cunque apparentia credibilis per solum imperium voluntatis et determina 
      <lb ed="#B1" n="9"/>tione vel explicatione credibilium potest intellectus exire in actum credendi ad salu  
      <lb ed="#B1" n="10"/>tem necessarium. vnde sic scribit: Fides infusa non potest exire in actum credendi aliquo  
      <lb ed="#B1" n="11"/>modo nisi ipsum credibile proponatur per quemcunque quocunque vel ab homine ver- 
      <lb ed="#B1" n="12"/>bo: vel a deo vel angelo: et sic fides est ex auditu. Et huius ratio est: quia fides  
      <lb ed="#B1" n="13"/>est habitus adhaesiuus. vnde cum non magis determinet intellectum quam habitus natu 
      <lb ed="#B1" n="14"/>ralis: sicut habitus primorum intelligibilium speculabilium vel agibilium nunquam incli-  
      <lb ed="#B1" n="15"/>nat ad assentiendum eis nisi proponantur termini aliquo sensu interiori vel exte- 
      <lb ed="#B1" n="16"/>riori: sicut puer nunquam sciret istud principium: de quolibet esse vel non esse: nisi 
      <lb ed="#B1" n="17"/>audiuisset vel legisset: vel aliquo alio sensu percepisset: sic ea quae sunt fidei: nisi  
      <lb ed="#B1" n="18"/>proponantur per doctrinam vel reuelationem vel aliquem alium modum: intellectus 
      <lb ed="#B1" n="19"/>non crederet. In hoc tamen est differentia: quia principia naturalia potest intellectus 
      <lb ed="#B1" n="20"/>per se inuenire sine alterius verbo vel scripto: quibus propositis et apprehen 
      <lb ed="#B1" n="21"/>sis non potest intellectus non assentire nec in eis errare. iiii. metaphy. Ea autem 
      <lb ed="#B1" n="22"/>quae sunt fidei non potest intellectus per se inuenire. sed ipsis propositis et appre- 
      <lb ed="#B1" n="23"/>hensis potest non assentire et circa talia errare. Cuius ratio est: quia dato quod lumen  
      <lb ed="#B1" n="24"/>fidei sit formaliter et subiectiue in intellectu: non inclinat tamen intellectum ad assen 
      <lb ed="#B1" n="25"/>sum credibilium vel articulorum nisi mediante voluntate. et inde est quod credere dicitur 
      <lb ed="#B1" n="26"/>actus intellectus moti et determinati per voluntatem. Quod autem talis fides infusa 
      <lb ed="#B1" n="27"/>possit exire in actum credendi sine fide acquisita vel apparentia rationis probatur 
      <lb ed="#B1" n="28"/>tripliciter.
    </p>
    <p>
      Primo sic: quia existens in gratia potest vincere omnem temptationem sine 
      <lb ed="#B1" n="29"/>adminicuio hominis vel influxu speciali non consentiendo: secundum illud: Sufficit tibi gratia 
      <lb ed="#B1" n="30"/>mea. Si ergo puero baptizato qui nihil audiuit de articulis diabolus vel haereticus 
      <lb ed="#B1" n="31"/>persuaderet contrarium fidei: puta deum non esse trinum et vnum: vel non esse incarnatum: aut  
      <lb ed="#B1" n="32"/>non posset non assentire errori: et sic non sufficeret gratia ad salutem: quod est erroneum: aut 
      <lb ed="#B1" n="33"/>posset non assentire: et hoc esset per fidem infusam: quod est propositum: quia non vi-  
      <lb ed="#B1" n="34"/>tatur peccatum nisi per virtutem oppositam. habitus autem non fugit suum contrarium: nisi 
      <lb ed="#B1" n="35"/>quia inclinat per se et primo ad suum proprium obiectum: sicut graue non recedit a 
      <lb ed="#B1" n="36"/>sursum: nisi quia tendit deorsum. Si ergo fides sufficit ad non assentiendum er- 
      <lb ed="#B1" n="37"/>rori: hoc est quia determinate inclinat ad assentiendum veritati: non tamen neces- 
      <lb ed="#B1" n="38"/>sario vt dictum est: sed libere et contingenter mediante voluntate.
    </p>
    <p>
      Secundo sic: non  
      <lb ed="#B1" n="39"/>minus inclinat habitus intellectualis ad iudicandum: quam moralis ad eligendum  
      <lb ed="#B1" n="40"/>sed castitas infusa oblata materia temptationis puero cum primo sentit tempta 
      <!--78.xml-->
      <pb ed="#B1" n="78"/>
      <lb ed="#B1" n="1"/>tiones carnis inclinat determinate ad eligendum castitatem fugiendum oppo-  
      <lb ed="#B1" n="2"/>situm: imo luxuriosus contritus per habitum infusum inclinatur determinate ad castita- 
      <lb ed="#B1" n="3"/>tem sine omni exteriori adminicuio vel speciali influxu: non necessario tamen: sed 
      <lb ed="#B1" n="4"/>sufficientur quamuis habitus acquisitus inclinet eum ad luxuriam. ergo pari ratione 
      <lb ed="#B1" n="5"/>fides habitus intellectualis infusus occurrente materia fidei etiam occurrente ratio 
      <lb ed="#B1" n="6"/>ne in contrarium: inclinabit sufficienter ad assentiendum veritati et dissentiendum er- 
      <lb ed="#B1" n="7"/>rori sine fide acquisita vel rationum apparentia.
    </p>
    <p>
      Tercio sic: omnis habitus per se 
      <lb ed="#B1" n="8"/>sine omni alio potentiam determinante determinat ad aliquid plusquam si non esset 
      <lb ed="#B1" n="9"/>aliter cum sit propter indeterminationem tollendam: si ad nihil determinate inclinaret  
      <lb ed="#B1" n="10"/>omnino frustra esset et frustra nomen habitus haberet. Si ergo habens fidem in- 
      <lb ed="#B1" n="11"/>fusam proposito sibi articulo credibili ad nihil determinate inclinatur plusquam 
      <lb ed="#B1" n="12"/>si fidem non haberet: sed tunc solum inclinatur per fidem infusam cum articulus propo 
      <lb ed="#B1" n="13"/>nitur cum aliquali persuasione: aut cum miraculis: cum fides acquisita inclinet ad assen 
      <lb ed="#B1" n="14"/>tiendum facilius promptius et discretius quam si non haberet: tunc fides infusa esset misera 
      <lb ed="#B1" n="15"/>bilior et imperfectior habitus de mundo: cum omnis alius habitus per se ad aliquid 
      <lb ed="#B1" n="16"/>inclinet: iste autem non nisi cum alio. Et confirmatur: quia si fides infusa ad nibil deter- 
      <lb ed="#B1" n="17"/>minate inclinaret: tunc si proponatur articulus sub dubio non arguendo pro nec  
      <lb ed="#B1" n="18"/>contra nec affirmando alterum: nesciet fidelis quid eligat. quod videtur absurdum:  
      <lb ed="#B1" n="19"/>quia maior debet essee determinatio et rectitudo in fide infusa quam in opinione: et tamen  
      <lb ed="#B1" n="20"/>opinio quae est contra fidem christianorum inclinat ad alterum determinate. Si diabo  
      <lb ed="#B1" n="21"/>lus praeterea vel haereticus suadeat oppositum fidei christianae in nulio plus inclinabitur 
      <lb ed="#B1" n="22"/>data illa opinione contra errorem fidelis habens fidem infusam quam non habens fide 
      <lb ed="#B1" n="23"/>quod est inconueniens haereticum: quia habens fidem infusam si innitatur sibi potest 
      <lb ed="#B1" n="24"/>sufficienter vitare secundum doctores omnem errorem fidei contrarium. haec dominus Pe- 
      <lb ed="#B1" n="25"/>trus de palude patriarcha. Patet igitur secundum praedictos doctores quod ad creden 
      <lb ed="#B1" n="26"/>dum christianae non requiritur de per se apparentia credibilis ex parte rationis.
    </p>
  </div>
  <div>
    <p>
      <lb ed="#B1" n="27"/>Responsio ad rationes pro secunda opinione ad  
      <lb ed="#B1" n="28"/>secundam conclusionem primo loco inductas. 
      <lb ed="#B1" n="29"/>I considerentur quae dicta sunt de fide infusa et acquisita: soluere non  
      <lb ed="#B1" n="30"/>est difficile argumenta pro secunda opinione inducta. Nam concessa 
      <lb ed="#B1" n="31"/>prima conclusione et secunda dicimus: quod quamuis ad credulitatem fidei ac-  
      <lb ed="#B1" n="32"/>quisitae non sufficiat solum voluntatis imperium cum apprehensione credibilium sine ali-  
      <lb ed="#B1" n="33"/>qua apparentia rationis vt dictum est. Ueruntamen quia praedicta argumenta videntur 
      <lb ed="#B1" n="34"/>concludere contra opinionem communem: quae ponit: quod ad credendum christianae non requi-  
      <lb ed="#B1" n="35"/>ritur rationis apparentia: respondendum est iuxta praemissa ad argumenta contra secundam  
      <lb ed="#B1" n="36"/>conclusionem primo loco inducta. Sed notandum primo secundum Thom. iii. sen. di. xxiii. 
      <lb ed="#B1" n="37"/>d. iii. ar. ii. in solutione ad secundum: quod in fide quattuor considerantur: scilicet ipsum quod cre 
      <lb ed="#B1" n="38"/>dendum est. ratio voluntatem determinans ad credendum. voluntas intellectui im- 
      <lb ed="#B1" n="39"/>perans. et intellectus exequens. et secundum hoc fides quantum ad eius determinationem 
      <lb ed="#B1" n="40"/>et quantum ad eius actum qui ex nobis est: quamuis habitus sit infusus dicitur esse 
      <!--79.xml-->
      <pb ed="#B1" n="79"/>
      <lb ed="#B1" n="1"/>ex quattuor quae in nobis sunt: quia quantum ad ipsum credendum dicitur esse ex auditu  
      <lb ed="#B1" n="2"/>quia determinatio credendorum sit in nobis vel per locutionem interiorem qua 
      <lb ed="#B1" n="3"/>deus in nobis loquitur vel per vocem exteriorem. quantum vero ad rationem quae in- 
      <lb ed="#B1" n="4"/>ducit voluntatem ad credendum dicitur esse ex visione alicuius quod ostendit deum  
      <lb ed="#B1" n="5"/>esse: qui loquitur in eo qui fidem annunciat. quantum vero ad imperium voluntatis di 
      <lb ed="#B1" n="6"/>citur esse fides ex voluntate. quantum vero ad executionem intellectus dicitur esse 
      <lb ed="#B1" n="7"/>actus fidei ex intellectu.
    </p>
    <p>
      Item in solutione tertii sic dicit: Credere quidem in  
      <lb ed="#B1" n="8"/>voluntate credentium consistit: sed oportet quod voluntas hominis praeparetur a deo  
      <lb ed="#B1" n="9"/>per gratiam ad hoc eleuetur in ea quae sunt supra naturam. Ex quibus patet quod actus 
      <lb ed="#B1" n="10"/>fidei qui est assensus dependet quantum ad executionem ab habitu fidei et ab intel 
      <lb ed="#B1" n="11"/>lectu tanquam a causa proxima. Persuasio vero vel praedicatio exterior requiritur 
      <lb ed="#B1" n="12"/>ad determinationem credendorum et ad proponendum intellectui suum obiectum mate 
      <lb ed="#B1" n="13"/>riale: puta aliquod complexum: non autem ad causandum assensum.
    </p>
    <p>
      Sequitur tertio quod fi 
      <lb ed="#B1" n="14"/>des infusa nec quo ad habitum nec quo ad actum suum principalem qui est assentire 
      <lb ed="#B1" n="15"/>credibilibus dependet effectiue a fide acquisita: nec certitudo eius dependet 
      <lb ed="#B1" n="16"/>a certitudine fidei acquisitae: vt secunda opinio falso imaginatur. Quo notato respon 
      <lb ed="#B1" n="17"/>detur ad primum argumentum: quod homo per imperium voluntatis cum fide infusa et 
      <lb ed="#B1" n="18"/>determinatione apprehensiua credibilis potest sufficienter determinare intelle 
      <lb ed="#B1" n="19"/>ctum ad crededum christianae propositioni sibi prius dubiae et neutrae. propter quod 
      <lb ed="#B1" n="20"/>si christianus in talibus credibilibus a deo reuelatis innitatur lumini fidei infusae 
      <lb ed="#B1" n="21"/>et non proprio arbitrio: sufficienter habet in se vnde omnis neutralitas et du 
      <lb ed="#B1" n="22"/>bitatio ab eo removeatur. Unde sanctus Thom. ii. ii. q. i. ar. iiii. in solutione ad tercium  
      <lb ed="#B1" n="23"/>dicit quod lumen fidei facit videre ea quae creduntur. Sicut enim per alios habi- 
      <lb ed="#B1" n="24"/>tus virtutum homo videt illud quod est sibi conueniens secundum habitum illum: ita etiam per ha- 
      <lb ed="#B1" n="25"/>bitum fidei inclinatur mens hominis ad assentiaedum his quae conueniunt rectae fidei 
      <lb ed="#B1" n="26"/>Ex quo patet quod id quod facit voluntas cum apparentia rationis in fide acquisita 
      <lb ed="#B1" n="27"/>facit cum lumine fidei infusae: determinando intellectum ad credendum firmiter 
      <lb ed="#B1" n="28"/>articulis fidei christianae. Et cum dicitur quod tunc non oporteret hominem dubitare de ali-  
      <lb ed="#B1" n="29"/>qua propositione nisi ipse vellet: et consequenter ad quascunque propositiones non eui-  
      <lb ed="#B1" n="30"/>dentes posset sine mendacio dicere quicquid vellet. Respondeo quod sola volun  
      <lb ed="#B1" n="31"/>tas non sufficit vt dictum est ad crededum christianae sine lumine fidei: quo circum 
      <lb ed="#B1" n="32"/>scripto voluntas non sufficit ad determinadum intellectum vt assentiat proposi  
      <lb ed="#B1" n="33"/>tioni sibi dubiae vel neutrae: immo velit nolit in talibus erit dubius vel omnino neu-  
      <lb ed="#B1" n="34"/>ter: sed superueniente lumine fidei sufficienter determinatur et eleuatur intellectus 
      <lb ed="#B1" n="35"/>vna cum imperio voluntatis ad crededum christianae: vt saepius dictum est. 
      <lb ed="#B1" n="36"/>Solutio ad rationes pro secunda conclusione a
    </p>
  </div>
  <div>
    <p>
      <lb ed="#B1" n="37"/>Comite Mirandulano inductas. 
      <lb ed="#B1" n="38"/>D rationes Mirandulani quibus nititur conclusionem suam apologeticam effi 
      <lb ed="#B1" n="39"/>caciter demonstrare: respondendum est per ordinem. Et ad primam quae fun 
      <lb ed="#B1" n="40"/>datur in actu opinandi: qui secundum Aristoteles, non est in libera potestate voluntatis
    </p>
    <p>
      <!--80.xml-->
      <pb ed="#B1" n="80"/>
      <lb ed="#B1" n="1"/>Dicendum primo quod omnis actus intellectus respectu cuiuscunquem complexi est in 
      <lb ed="#B1" n="2"/>libera potestate voluntatis: quia voluntas potest movere seipsam et omnes animae vires et 
      <lb ed="#B1" n="3"/>habitus ad suos actus: saltem quo ad exercitium. et per consequens in potestante vo-  
      <lb ed="#B1" n="4"/>luntatis est imperare rationi quod discurrat et ratiocinetur circa omnem propositonem sibi  
      <lb ed="#B1" n="5"/>dubiam et neutram. quod si ratio fecerit quod in se est in materia fidei habebit apparen 
      <lb ed="#B1" n="6"/>tias sufficientes disponentes ipsum ad receptionem luminis diuinae gratiae: quod fa 
      <lb ed="#B1" n="7"/>cienti quod in se est deus decreuit infundere: si in materia probabili et opina- 
      <lb ed="#B1" n="8"/>bili habebit apparentias sufficientes ad opinandum: si in materia scibili habebit 
      <lb ed="#B1" n="9"/>apparentias demonstratiuas ad sciendum. Et quamuis vtrobique voluntas imperet 
      <lb ed="#B1" n="10"/>intellectui vt discurrat et studeat: tamen motiua inuenta ad sciendum secundum cursum ge 
      <lb ed="#B1" n="11"/>neralem necessitant intellectum ad assensum: sic quod stantibus apparentiis demon  
      <lb ed="#B1" n="12"/>stratiuis mediorum voluntas non potest impedire intellectum ne assentiat: vt colligitur 
      <lb ed="#B1" n="13"/>ex primo posteriorum. sic suo modo est de opinari: nisi quod ratio demonstratiua deter 
      <lb ed="#B1" n="14"/>minat intellectum certitudinaliter et sine formidine: ratio vero topica  probabilis  
      <lb ed="#B1" n="15"/>cum formidine et dubitatione de opposito. Secus autem est in fide: quia dato ali-  
      <lb ed="#B1" n="16"/>quo credibili et apprehenso non obstantibus quibuscunque apparentiis et lumine 
      <lb ed="#B1" n="17"/>fidei infusae intellectus non potest firmiter credere vel in actum credendi exire 
      <lb ed="#B1" n="18"/>si voluntas se opponat vel non moveat intellectum ad credendum: quia credere ex 
      <lb ed="#B1" n="19"/>sua ratione est actus elicitus ab intellectu moto a voluntate vt dictum est. 
      
      Unde 
      <lb ed="#B1" n="20"/>sanctus Thom. ii. ii. ar. ix. ad secundum argumentum hoc idem sentire videtur vbi dicit  
      <lb ed="#B1" n="21"/>quod in scientia duo possunt considerari: scilicet ipse assensus scientis ad rem scitam: et consi- 
      <lb ed="#B1" n="22"/>deratio rei scitae. assensus autem scientiae non subiicitur libero arbitrio: quia sciens cogitur 
      <lb ed="#B1" n="23"/>ad assentiendum per efficatiam demonstrationis: et ideo assensus scientiae non est meri- 
      <lb ed="#B1" n="24"/>torius: sed consideratio actualis rei scitae subiacet libero arbitrio. Est enim in po 
      <lb ed="#B1" n="25"/>testate hominis considerare vel non considerare: et ideo consideratio scientiae potest esse meri 
      <lb ed="#B1" n="26"/>toria si referatur ad finem charitatis: idest ad honorem dei vel vtilitatem pro  
      <lb ed="#B1" n="27"/>ximi: sed in fide vtrumque subiacet libero arbitrio: et ideo quantum ad vtrumque actus 
      <lb ed="#B1" n="28"/>fidei potest esse meritorius. sed opinio non habet firmum assensum: est enim quoddam  
      <lb ed="#B1" n="29"/>debile et infirmum secundum philosophum in primo posteriorum. vnde non videtur procedere ex per- 
      <lb ed="#B1" n="30"/>fecta voluntate. et sic ex parte assensus non multum videtur habere rationem meriti:  
      <lb ed="#B1" n="31"/>sed ex parte considerationis actualis potest meritoria esse. Patet igitur quomodo opinari 
      <lb ed="#B1" n="32"/>sit simpliciter in libera potestate volutatis quantum ad considerationem: licet quo ad  
      <lb ed="#B1" n="33"/>assensum non sit in plena perfecta libertate voluntatis: quod philosopho in. ii. de anima  
      <lb ed="#B1" n="34"/>contradicere non videtur.
    </p>
    <p>
      Secundo dico quod concesso quod opinari non sit in libera 
      <lb ed="#B1" n="35"/>potestate volutatis ad mentem philosophi: negada est conquentia: quia opinari praesupponit  
      <lb ed="#B1" n="36"/>rationis apparentiam: quae quamuis totaliter et perfecte non determinet intellectum ad  
      <lb ed="#B1" n="37"/>assentiendum: sufficit tamen determinare intellectum ad assentiendum cum formidine. 
      <lb ed="#B1" n="38"/>Credere autem fidei christianae non est propter quamcunque apparentiam: vt dictum est 
      <lb ed="#B1" n="39"/>sed propter auctoritatem prime veritatis: quae cum lumine fidei et imperio voluntatis ma- 
      <lb ed="#B1" n="40"/>gis perfecte sufficienter determinat intellectum credentis: quam ratio topica vel  
      <lb ed="#B1" n="41"/>probabilis intellectum opinantis: et ideo minus videtur difficile credere suppo  
      <lb ed="#B1" n="42"/>sito lumine fidei: quam opinari supposita ratione probabili. Ad aliam rationem cum arguitur 
      <!--81.xml-->
      <pb ed="#B1" n="81"/>
      <lb ed="#B1" n="1"/>quod non est in potestate hominis libera facere apparere aliquid suo intellectui.
    </p>
    <p>
      Dico primo 
      <lb ed="#B1" n="2"/>quod illud antecedens est falsum et haereticum: quia in libera potestate hominis est facere quod in se est  
      <lb ed="#B1" n="3"/>ad bene viuendum moraliter. et cuilibet tali deus decreuit manifestare et reuelare 
      <lb ed="#B1" n="4"/>neccessaria ad salutem per praedicatores exterius: vel alio modo interius: circa quae si di 
      <lb ed="#B1" n="5"/>ligenter discurrat habebit sufficientes apparentias disponentes et inducentes ad  
      <lb ed="#B1" n="6"/>credendum christianae.
    </p>
    <p>
      Secundo dico quod admisso antecedente: consequentia est neganda. et ad proba  
      <lb ed="#B1" n="7"/>tionem cum dicitur: quod contradictio est aliquem credere aliquid et assentire illi et illud  
      <lb ed="#B1" n="8"/>non apparere ei esse verum: Dico quod hoc est falsum et erroneum: vt patet per Apostolum  
      <lb ed="#B1" n="9"/>dicentem quod fides christiana est non apparentium. et Gregorius dicit quod apparentia 
      <lb ed="#B1" n="10"/>non habent fidem: sed agnitionem.
    </p>
    <p>
      Ad confirmationem dicitur conformiter: quod fi- 
      <lb ed="#B1" n="11"/>des christiana non requirit nec dependet de per se ex apparentia credibilis: sed 
      <lb ed="#B1" n="12"/>ex lumine fidei infusae et motione voluntatis: vt saepe dictum est.
    </p>
    <p>
      Ad aliam ratio- 
      <lb ed="#B1" n="13"/>nem cum dicitur quod actus qui est assentire et dissentire sunt actus oppositi: con 
      <lb ed="#B1" n="14"/>cedo respectu eiusdem obiecti: et concedendum est quod infertur quod ad alterum illorum  
      <lb ed="#B1" n="15"/>intellectus non potest determinari per imperium voluntatis praecise. sed ex 
      <lb ed="#B1" n="16"/>hoc non habetur quod requiratur de per se apparentia credibilis: quia voluntas 
      <lb ed="#B1" n="17"/>in talibus a deo reuelatis supposita apprehensione credibilis et lumine fidei 
      <lb ed="#B1" n="18"/>et amore primae veritatis potest imperare et determinare se sola intellectum ad  
      <lb ed="#B1" n="19"/>credendum circumscripta apparentia credibilis.
    </p>
    <p>
      Ad aliam rationem cum ar- 
      <lb ed="#B1" n="20"/>guitur quod si homo praecise determinaretur ad actum credendi per actum volun 
      <lb ed="#B1" n="21"/>tatis: sequeretur quod irrationabiliter crederet. Respondeo quod nemo credit sine aliqua  
      <lb ed="#B1" n="22"/>ratione: quia voluntas secundum Thomam non movetur: vt dictum est sine ratione de 
      <lb ed="#B1" n="23"/>terminante ipsam voluntatem ad velle credere. nam intellectus iudicat et dictat 
      <lb ed="#B1" n="24"/>bonum esse voluntati velle credere primae veritati in his quae superant faculta- 
      <lb ed="#B1" n="25"/>tem rationis. Intellectus praeterea iudicat et dictat bonum esse credere propter prae 
      <lb ed="#B1" n="26"/>mium aeternae vitae: quod promititur nobis si credimus. Intellectus etiam dictat et ostendit 
      <lb ed="#B1" n="27"/>bonum esse et optimum obedire deo et ecclesiae quae praecipiunt nobis credere. et hoc  
      <lb ed="#B1" n="28"/>debet sufficere cuilibet credenti pro ratione: quia certum est et manifestum quod nec deus 
      <lb ed="#B1" n="29"/>nec ecclesia praecipiunt credere sine ratione. Ex quo patet quod quamuis credere christianae sit 
      <lb ed="#B1" n="30"/>sine ratione apparentiam de credibilibus faciente: non tamen sine ratione voluntatem ad  
      <lb ed="#B1" n="31"/>velle credere determinante et inclinante quae non sufficit etiam sine lumine diuinae 
      <lb ed="#B1" n="32"/>gratiae voluntatem determinare. Et cum dicitur quod euagelio non credimus nisi propter 
      <lb ed="#B1" n="33"/>illa octo media quae communiter assignant theologi: et singulariter Scotus: pronun  
      <lb ed="#B1" n="34"/>ciatio scilicet prophetica. scripturarum concordia. auctoritas scribentium. rationabilitas conte 
      <lb ed="#B1" n="35"/>tores. irrationabilitas singulorum errorum. ecclesiae stabilitas. et miraculorum claritas. Di-  
      <lb ed="#B1" n="36"/>cendum quod falsum et erroneum est: quia illa octo media Scoti: aut sunt sufficientia 
      <lb ed="#B1" n="37"/>et necessaria ad credendum: sine quibus quis non potest credere: aut non. Si suffi- 
      <lb ed="#B1" n="38"/>cientia necessaria: tunc sequitur quod simplices et multi alii qui tales rationes  
      <lb ed="#B1" n="39"/>non habent non crederent: quod est falsum haereticum S i vero talia media non sunt suffi 
      <lb ed="#B1" n="40"/>cientia et neccessaria ergo aliter est credendum quam propter illas rationes. et per consequens ridiculum videtur di- 
      <lb ed="#B1" n="41"/>cere quod aliquis debeat credere euangelio potius quam legi machumetensium propter illas 
      <lb ed="#B1" n="42"/>octo rationes Scoti: cum multi sine talibus rationibus christianae crediderit propter auctoritatem ecclesiae 
      <!--82.xml-->
      <pb ed="#B1" n="82"/>
      <lb ed="#B1" n="1"/>praecipientis credere.
    </p>
    <p>
      Item multi crediderunt ante euangelium: immo ante legem  
      <lb ed="#B1" n="2"/>moysaicam: vt patet de Adam Abel Noe Abraham et ceteris partibus qui le 
      <lb ed="#B1" n="3"/>gem scriptam praecesserunt. vnde scribitur de Abraham quod credidit et reputa- 
      <lb ed="#B1" n="4"/>tum est sibi ad iusticiam. et de ceteris patriarchis ad hebr. xi.
    </p>
    <p>
      Preterea aut ta- 
      <lb ed="#B1" n="5"/>les rationes conuincunt intellectum ad credendum euangelio: vel no. Si sic  
      <lb ed="#B1" n="6"/>ergo omnes credent euangelio vtentes ratione: quia tales rationes ex quo con 
      <lb ed="#B1" n="7"/>uincunt vnum intellectum ad credendum: conuincent quemlibet eiusdem rationis:  
      <lb ed="#B1" n="8"/>cuius oppositum ad experientiam videmus. Si vero tales rationes non convincunt in- 
      <lb ed="#B1" n="9"/>tellectum: sed sint probabiles et solubiles: sequitur quod ipsis circumscriptis homo po-  
      <lb ed="#B1" n="10"/>terit credere. Sequitur vltra quod fides christianorum exponeretur derisioni infidelium:  
      <lb ed="#B1" n="11"/>qui videntes christianos propter tales rationes solubiles credere et intellectum ca 
      <lb ed="#B1" n="12"/>ptiuare: arguerent nos fidem nostram de leuitate: quod est impium. Dico igitur pro 
      <lb ed="#B1" n="13"/>finali responsione huius argumenti: quod nulla ratio data vel dabilis in lumine naturali  
      <lb ed="#B1" n="14"/>sufficit ad determinandum intellectum vel voluntatem vt credat potius fidei christia-  
      <lb ed="#B1" n="15"/>norum quam machumetensium: nisi assit diuinum auxilium interius efficaciter movens et 
      <lb ed="#B1" n="16"/>inclinans liberum arbitrium ad credendum. Et ex hoc patet quod actus credendi fidei 
      <lb ed="#B1" n="17"/>christianae non est tyrannicus: vt vltima ratio praetendebat: quia volutas movet intelle- 
      <lb ed="#B1" n="18"/>ctum conformiter ad lumen fidei infusae: quantum ad credere fidei christianae: quamuis dicat 
      <lb ed="#B1" n="19"/>Paulus apostolus: quod in his quae sunt fidei debemus captiuare intellectum in obse 
      <lb ed="#B1" n="20"/>quium christi. Potest tamen breuius dici ad argumenta supradicta: quod quamuis assensus fi- 
      <lb ed="#B1" n="21"/>dei christianae non depedeat de per se ab aliqua apparentia rationis: sed a fide infusa et 
      <lb ed="#B1" n="22"/>imperio voluntatis: in eo tamen qui inducendus est ad fidem praesupponit aliquas  
      <lb ed="#B1" n="23"/>apparentias et probabilitates intellectum et voluntatem disponentes ad receptionem 
      <lb ed="#B1" n="24"/>luminis diuinae gratiae: qua habita eleuatur quis ad hoc quod firmitur credat. Unde sanctus 
      <lb ed="#B1" n="25"/>Thom. ii. ii. q. ii. ar. ix. ad tercium dicit: quod ille qui credit habet sufficiens inductiuum 
      <lb ed="#B1" n="26"/>ad credendum. Inducitur enim auctoritate diuinae doctrinae miraculis confirmatae: et quod 
      <lb ed="#B1" n="27"/>plus est interiori instinctu dei inuitantis. vnde non leuiter nec irrationabiliter credit:  
      <lb ed="#B1" n="28"/>qui sic credit: cum habeat sufficiens inductiuum ad credendum. Ex quibus patet quod opinio  
      <lb ed="#B1" n="29"/>nostra conmunis negans tales apparentias de per se requiri ad actum credendi 
      <lb ed="#B1" n="30"/>non derogat dignitati fidei christianae: sed eam potius honorat atque defendit.
    </p>
  </div>
  <div>
    <p>
      <lb ed="#B1" n="31"/>Solutio rationum Scoti et Durandi ad terciam 
      <lb ed="#B1" n="32"/>et quartam conclusiones secundae opinionis. 
      <lb ed="#B1" n="33"/>olutis rationibus pro prima et secunda conclusionibus secunde opinionis indu-  
      <lb ed="#B1" n="34"/>ctis: respondendum est ad rationes Scoti et durandi pro tercia et quarta conclu- 
      <lb ed="#B1" n="35"/>sionibus.
    </p>
    <p>
      Ad primam ergo dicimus: quod baptizatus cum venerit ad annos dis-  
      <lb ed="#B1" n="36"/>cretionis: si propositis sibi articulis et apprehensis innitatur lumini fidei et non proprio  
      <lb ed="#B1" n="37"/>arbitrio sufficientur inclinatur et habet vnde potest exire in actum credendi fidei christianae circum 
      <lb ed="#B1" n="38"/>scripta quacumque apparentia credibilis: vt saepe dictum est.
    </p>
    <p>
      Et ad auctoritatem beati Augustinus  
      <lb ed="#B1" n="39"/>dicimus quod ad credendum christianae non sufficit liberum arbitrium vt pelagiani asserebant  
      <lb ed="#B1" n="40"/>sed requiritur donum divinae gratiae interius mouentis et eleuantis hominem ad credendum id quod est  
      <!--83.xml-->
      <pb ed="#B1" n="83"/>
      <lb ed="#B1" n="1"/>supra humanam rationem. Sed quia oportet quod credibilia determinentur et propo  
      <lb ed="#B1" n="2"/>nantur credenti: quod quandoque fit per releuationem interiorem: vel doctrinam exteri- 
      <lb ed="#B1" n="3"/>orem: inde est quod Augustinus. dicit: quod non credimus ex solo libero arbitrio: sed miran- 
      <lb ed="#B1" n="4"/>cuio vel persuasione: vel aliqua doctrina exteriore: quae quamuis concurrant ad crede- 
      <lb ed="#B1" n="5"/>dum quandoque: non tantum semper necessario: sic quod sine miraculo vel persuasione non con 
      <lb ed="#B1" n="6"/>tingat credere christianae: vt ad experientiam patet de multis: sicut statim patebit.
    </p>
    <p>
      Ad  
      <lb ed="#B1" n="7"/>argumenta Durandi respondeo secundum dominum Petrum de palude negando antecedens.
    </p>
    <p>
      Ad pro-  
      <lb ed="#B1" n="8"/>bationem dicendum: quod quando christo praedicante et miracula faciente vnus credebat  
      <lb ed="#B1" n="9"/>alius non: hoc non erat propter fidem cum miraculo inclinantem quae sine mi- 
      <lb ed="#B1" n="10"/>raculo non inclinaret: quia non habentium fidem quidam miracula deprauabant  
      <lb ed="#B1" n="11"/>non credentes: alii vero honorabant credentes. et ita erat similiter de habentibus 
      <lb ed="#B1" n="12"/>fidem ante. sed verum est quod discredentes si prius fidem habebant: per infide 
      <lb ed="#B1" n="13"/>litatem eam perdebant: habentes vero credendo proficiebant. Quod ergo aliqui 
      <lb ed="#B1" n="14"/>credebant aliqui non: dico quod non erat: quia credentes haberent fidem et vi-  
      <lb ed="#B1" n="15"/>derent miracula: quasi haec duo sufficerent ad posse credere: non alterum: quia 
      <lb ed="#B1" n="16"/>aliqui sine miraculo sola fide credebant: vt Petrus et Andreas filii Zebe- 
      <lb ed="#B1" n="17"/>dei secuti sunt christum antequam vidissent miracula et alia signa christum facientem. alii  
      <lb ed="#B1" n="18"/>econuerso solo miraculo fidem recipiebant. sed quia istis deus inspirabat: illis  
      <lb ed="#B1" n="19"/>vero non: vel isti volebant: illi non. ad volendum autem plus determinabat vtrunque 
      <lb ed="#B1" n="20"/>quam alterum tantum: sed neutrum simul iunctum necessario inclinabat. Unde sicut tempora 
      <lb ed="#B1" n="21"/>tus cum sermone suadente castitatem: magis determinatur ad respuendum for 
      <lb ed="#B1" n="22"/>nicationem quam continens cum persuasione: et tamen contingit temporatum consen 
      <lb ed="#B1" n="23"/>tire visa muliere et continentem respuere. non quod habitus in nulio inclinet: sed  
      <lb ed="#B1" n="24"/>quia non necessario inclinat. sic fides infusa per se sine alio inclinat: non tamen  
      <lb ed="#B1" n="25"/>necessario. ideo habens fidem infusam quandoque non credit: quandoque non prius 
      <lb ed="#B1" n="26"/>habens credit. vnde sicut habens intemperantiam acquisitam temperantiam in- 
      <lb ed="#B1" n="27"/>fusam: temptatione surgente secundum naturam corruptam et habitum viciosum acqui-  
      <lb ed="#B1" n="28"/>situm inclinatur sufficienter ad necessaria saluti suae: libere tamen et contingenter. 
      <lb ed="#B1" n="29"/>Similiter habens rationes philosophorum vel haereticorum contra fidem: infusa sibi fide in- 
      <lb ed="#B1" n="30"/>clinatur sufficienter ad credendum et efficacius quam fide acquisita per quascunque ra 
      <lb ed="#B1" n="31"/>tiones apparentes: quanto habitus infusus a deo est efficacior quam habitus ac-  
      <lb ed="#B1" n="32"/>quisitus.
    </p>
    <p>
      Ad aliud dicendum quod ecclesiam regi spiritu sancto forte non est primum 
      <lb ed="#B1" n="33"/>creditum a nobis: cum multi explicitam fidem habeant de aliis qui hoc explicite 
      <lb ed="#B1" n="34"/>non credunt.
    </p>
    <p>
      Item quia si habenti fidem proponeretur hoc ipsum: an ecclesia regatur 
      <lb ed="#B1" n="35"/>spiritu sancto. fides infusa inclinaret ad assentiendum magis quam articulis trinitatis et in- 
      <lb ed="#B1" n="36"/>carnationis: qui sunt magis supra naturam. bene tamen verum est quod ad credendum scri- 
      <lb ed="#B1" n="37"/>pturae bene est primum creditum: vt dicit Augustinus: Euangelio non crede 
      <lb ed="#B1" n="38"/>rem etc. vt supra allegatum est. non tamen propter hoc sequitur: quod ad omne cre- 
      <lb ed="#B1" n="39"/>dere requiratur: quia etiam ante omnem scripturam et ante ecclesiam quae secundum Gregorium  
      <lb ed="#B1" n="40"/>incipit in Abel: in solo Adam fuit fides et actus credendi.
    </p>
    <p>
      Ad aliud dicendum 
      <lb ed="#B1" n="41"/>quod falsum est quod actus credendi fidei christianae dependeat ex aliquo apparenti in 
      <lb ed="#B1" n="42"/>se: quia tunc non haberet meritum secundum Gregorium. vel si dependet er aliquo  
      <!--84.xml-->
      <pb ed="#B1" n="84"/>
      <lb ed="#B1" n="1"/>apparenti: hoc est ex naturali cognitione: qua non supposita nihil crederetur: vt si 
      <lb ed="#B1" n="2"/>homo non heberet vsum rationis vel non intelligeret terminos non posset assentire:  
      <lb ed="#B1" n="3"/>nec per consequens credere.
    </p>
    <p>
      Praeterea per solam infusionem posset homo credere si sibi  
      <lb ed="#B1" n="4"/>reuelaretur quicquid alii per doctrinam credunt. et sic solus habitus infusus sufficere 
      <lb ed="#B1" n="5"/>potest sine rationis apparentia. Ad quid ergo valet doctrina exterior et persuasio:  
      <lb ed="#B1" n="6"/>Respondeo secundum Thom. quod valet et requiritur ad determinationem credendorum: et ad pro  
      <lb ed="#B1" n="7"/>ponendum intellectui suum obiectum materiale: et ostendendum quid credendum et  
      <lb ed="#B1" n="8"/>non credendum. Unde in. iii. sen. di. xxiii. dicit quod fides quantum ad istam determinatonem 
      <lb ed="#B1" n="9"/>credendorum acquiritur per scientiam theologiae: quae articulos distinguit: sicut habitus 
      <lb ed="#B1" n="10"/>principiorum dicitur acquiri per sensum quantum ad distinctionem principiorum. Et sic  
      <lb ed="#B1" n="11"/>patet quod persuasio vel praedicatio non causat aliquam adhaesionem vel apparentiam 
      <lb ed="#B1" n="12"/>adhaesiua.
    </p>
    <p>
      Ad aliud dicendum quod si christus non fuisset locutus vel miracula non fecisset 
      <lb ed="#B1" n="13"/>non credentes ei non peccassent. non quia aliter credere no possent: sed quia aliter 
      <lb ed="#B1" n="14"/>credere non tenebantur: quia scriptura dicebat: Christus cum venerit euangelizabit pau 
      <lb ed="#B1" n="15"/>peribus et faciet miracula signa et prodigia. vnde si non praedicasset nec miracula 
      <lb ed="#B1" n="16"/>fecisset credere non tenebantur. Credere tamen poterant sine signis: quia signa infide 
      <lb ed="#B1" n="17"/>libus data sunt. vnde et nunc cum praedicatur habentibus fidem non sunt necessaria mi- 
      <lb ed="#B1" n="18"/>racula: quia fides sufficienter inclinat: alias deus in necessariis deficeret fideli-  
      <lb ed="#B1" n="19"/>bus magis quam infidelibus. Beatus tamen Thom. in quadam quaestione de quodlibet vbi 
      <lb ed="#B1" n="20"/>querit: si christo facienti visibilia miracula homines tenebantur credere: videtur dicere 
      <lb ed="#B1" n="21"/>quod iudei tenebantur credere christo non solum facienti visibilia miracula: sed etiam non  
      <lb ed="#B1" n="22"/>facienti talia visibilia miracula. Cuius ratio est: quia homo tenetur credere secundum hoc  
      <lb ed="#B1" n="23"/>quod adiuuatur a deo ad credendum: cum sit donum dei ad Ephae. ii. Adiuuatur autem a deo  
      <lb ed="#B1" n="24"/>aliquis ad credendum tripliciter. Primo quidem per interiorem vocationem: de 
      <lb ed="#B1" n="25"/>qua dicitur Io. vi. Omnis qui audit a patre et didicit venit ad me et ad Ro. viii. 
      <lb ed="#B1" n="26"/>Quos praedestinauit: hos et vocauit. Secundo per doctrinam et praedicationem ex 
      <lb ed="#B1" n="27"/>teriorem secundum illud Apostoli ad Ro. x. <quote>Fides ex auditu</quote>: auditus autem per verbum christi 
      <lb ed="#B1" n="28"/>Tercio per exteriora miracula. unde dicitur. i. ad Corinth. xiiii. quod signa data sunt  
      <lb ed="#B1" n="29"/>infidelibus: vt scilicet per ea provocentur ad fidem. Si autem christus visibilia si- 
      <lb ed="#B1" n="30"/>gna non fecisset: adhuc remanebant alii modi attrahendi ad fidem: quibus ho 
      <lb ed="#B1" n="31"/>mines acquiescere tenerentur. tenebantur enim homines credere actori legis  
      <lb ed="#B1" n="32"/>et prophetarum. tenebantur etiam interiori vocationi non resistere: sicut Yaias  
      <lb ed="#B1" n="33"/>de se dicit: Dominus deus aperuit mihi aurem: ego autem non contradico:  
      <lb ed="#B1" n="34"/>retrorsum non abii Ysa. 1. sicut de quibusdam dicitur Actus. vii. Uos semp spi- 
      <lb ed="#B1" n="35"/>ritui sancto resistitis. Ex quo patet quod iudei tenebantur credere christo non solum  
      <lb ed="#B1" n="36"/>visibilia miracula facienti: sed etiam per alios modos ad fidem trahenti. Ue 
      <lb ed="#B1" n="37"/>rum est tamen secundum Thomam ibidem: quod inter illa opera miraculosa quae christus 
      <lb ed="#B1" n="38"/>in hominibus fecit annumerari etiam debet vocatio interior: qua quosdam  
      <lb ed="#B1" n="39"/>attraxit: sicut Gregorius dicit in quadam omelia: quod christus per misericordiam  
      <lb ed="#B1" n="40"/>traxit Magdalenam interius: qui etiam per clementiam suscepit foris. An-  
      <lb ed="#B1" n="41"/>numerari etiam debet eius doctrina: cum etiam ipse dicat: Si non venissem 
      <lb ed="#B1" n="42"/>et locutus eis non fuissem peccatum non haberent. et hoc magis mihi placet.
    </p>
    <p>
      <!--85.xml-->
      <pb ed="#B1" n="85"/>
      <lb ed="#B1" n="1"/>Ad confirmationem vero quae inducitur pro opinione Durandi: patet solutio suffici 
      <lb ed="#B1" n="2"/>enter ex his quae statim dicta sunt ad argumenta principalia eiusdem.
    </p>
  </div>
  <div>
    <p>
      <lb ed="#B1" n="3"/>Quod praedicta conclusio de virtute sermo-  
      <lb ed="#B1" n="4"/>nis est erronea haeresim sapiens. 
      <lb ed="#B1" n="5"/>Quamuis ex praehabitis sit perspicuum et manifestum ad omne credere vo-  
      <lb ed="#B1" n="6"/>luntatem concurrere: vt efficacius tantum ostendatur praedictam conclusionem haere 
      <lb ed="#B1" n="7"/>sim sapere: rationibus et auctoritaibus sacrae scripturae probandum est: quod credere 
      <lb ed="#B1" n="8"/>articulum fidei esse verum sit in libera potestate hominis etiam cum sibi placet.
    </p>
    <p>
      Primo sic:  
      <lb ed="#B1" n="9"/>Intellectus humanus non potest necessitari ad credendum. ergo quicquid credit sic  
      <lb ed="#B1" n="10"/>libere credit: quod potest non credere. et per consequens tale credere est in libera potestate hominis  
      <lb ed="#B1" n="11"/>consequentia est nota. et antecedens probatur per Augustinum super Io. omel: vi. quod intrare ecclesiam potest quis 
      <lb ed="#B1" n="12"/>nolens: accedere ad altare nolens: credere autem non nisi volens. Item in de spiritu 
      <lb ed="#B1" n="13"/>et littera ad Marcellinum dicit: quod nihil aliud est credere nisi consentire verum esse quod 
      <lb ed="#B1" n="14"/>dicitur: consensus autem est voluntatis. Ex quibus auctoritibus patet quod de mente beati 
      <lb ed="#B1" n="15"/>Augustini est quod ad plures actus potest homo necessitari: cum dicit quod homo potest reci- 
      <lb ed="#B1" n="16"/>pere sacramentum nolens: sed ad credere non potest necessitari. et per consequens in libera potestate 
      <lb ed="#B1" n="17"/>hominis est credere. Confirmatur ista ratio: quia si aliquid compellerett necessitaret in 
      <lb ed="#B1" n="18"/>tellectum ad credendum: hoc maxime esset deus per miracula sua. sed multi viden 
      <lb ed="#B1" n="19"/>tes miracula non crediderunt. ergo non necessitatur intellectus. et per consequens libere cre 
      <lb ed="#B1" n="20"/>dit homo.
    </p>
    <p>
      Secundo sic: ad credendum christianae non sufficiunt intellectui appa 
      <lb ed="#B1" n="21"/>rentiae pro credibilibus adductae vna cum habitu infusae fidei: secundum illos qui po-  
      <lb ed="#B1" n="22"/>nunt tales apparentias necessario requiri operatione voluntatis circumscri- 
      <lb ed="#B1" n="23"/>pta. ergo ad credere de necessitate requiritur imperium voluntatis. et per con 
      <lb ed="#B1" n="24"/>sequens homo libere credit. antecedens probatur: quia non possunt apparentiae tam  
      <lb ed="#B1" n="25"/>fortes adduci: quae vna cum inclinatione luminis fidei cogant vel necessitent 
      <lb ed="#B1" n="26"/>intellectum ad credendum: vt experimento patet et ratione probatur: quia in  
      <lb ed="#B1" n="27"/>tellectus discutiens tales apparentias videt eas non sufficere ad concluden 
      <lb ed="#B1" n="28"/>dum veritatem articulorum. ergo virtute talis apparentiae non necessitatur ad credendum  
      <lb ed="#B1" n="29"/>alias talis apparentia foret in se ratio demonstratiua vel euidenter concludens  
      <lb ed="#B1" n="30"/>articulos fidei nostrae altissimos: quod est haereticum. Lumen praeterea fidei quamuis  
      <lb ed="#B1" n="31"/>determinate inclinet intellectum ad assentiendum firmiter: non tamen necessario. et per 
      <lb ed="#B1" n="32"/>consequens credere est in libera potestate hominis.
    </p>
    <p>
      Tercio arguitur sic: si credere non esset in 
      <lb ed="#B1" n="33"/>libera potestate hominis: tunc credere non caderet sub praecepto: quod est contra Apostolum ad he- 
      <lb ed="#B1" n="34"/>brae. xi. qui praecipit quod accedente ad deum oportet credere. et Saluator Math. vlt. 
      <lb ed="#B1" n="35"/>Qui non crediderit condemnabitur. consequentia probatur: quia nullum est praeceptum nisi ad eius im 
      <lb ed="#B1" n="36"/>pletionem accedat libertas voluntatis: quia in his que nobis praecise a nam insunt nec  
      <lb ed="#B1" n="37"/>laudamur nec vituperamur. cum tamen secundum Augustinus in de spiritu et littera pro magna laude scri- 
      <lb ed="#B1" n="38"/>ptum sit ab Apostolo: Credidit Abraham deo et reputatum est sibi ad iusticiam. et iterum 
      <lb ed="#B1" n="39"/>Credenti in eum qui iustificat impium reputatur fides ad iusticiam. sed quod nulio modo cadit  
      <lb ed="#B1" n="40"/>sub libertate voluntatis non reputatur alicui ad iusticiam tanquam opus proprium  
      <!--86.xml-->
      <pb ed="#B1" n="86"/>
      <lb ed="#B1" n="1"/>ergo credere fidei christianae inquantum eadit sub praecepto diuino et ecclesiae est in 
      <lb ed="#B1" n="2"/>libera potestate hominis. Confirmatur praedicta ratio: quia si homo tenetur credere et non li 
      <lb ed="#B1" n="3"/>bere potest credere. ergo obligabitur ad hoc quod non est in libera potestate sua. ergo  
      <lb ed="#B1" n="4"/>si illud omittat non libere omittit: ex quo non est in libera potestate sua. et per 
      <lb ed="#B1" n="5"/>consequens non peccat: quod est haereticum. Et ex hac ratione patet quod ex quo credere 
      <lb ed="#B1" n="6"/>cadit sub praecepto diuino et ecclesiae: credens non tenetur quaerere apparentias nec  
      <lb ed="#B1" n="7"/>rationes ad credendum: sed pro ratione et apparentia sufficere sibi debet auctoritas dei 
      <lb ed="#B1" n="8"/>et ecclesiae: qui sine ratione non praecipiunt aliquid credere.
    </p>
    <p>
      Quarto arguitur sic  
      <lb ed="#B1" n="9"/>Eua libere credidit diabolo sibi dicenti: Eritis sicut dii scientes bonum et malum  
      <lb ed="#B1" n="10"/>ergo in potestate Euae fuit non credere. et qua ratione in potestate sua fuit libere credere 
      <lb ed="#B1" n="11"/>dictum diaboli: potest homo credere dictum dei. ergo in ptante cuiuscumque hominis est  
      <lb ed="#B1" n="12"/>sic libere credere cuilibet veritati sibi apparenti per imperium voluntatis. Quod  
      <lb ed="#B1" n="13"/>autem Eua libere credidit et non necessitata patet: quia si non: tunc necessitata pec- 
      <lb ed="#B1" n="14"/>cauit. et per consequens non peccauit: quia nemo peccat in eo quod vitare non potest 
      <lb ed="#B1" n="15"/>Item Eua bene sciuit quod deus dixerat sibi oppositum: et sciuit quod deus est maio  
      <lb ed="#B1" n="16"/>ris auctoritatis quam diabolus. ergo non necessario credidit diabolo: sed libere.
    </p>
    <p>
      Quin-  
      <lb ed="#B1" n="17"/>to arguitur sic: aliqui apostatant a fide: vel ergo hoc faciunt libere vel non libere 
      <lb ed="#B1" n="18"/>sed necessitati: et tunc necessitati peccant: et per consequens non peccant. et 
      <lb ed="#B1" n="19"/>sic apostate a fide christiana et haeretici non peccant: quod est haereticum. Finaliter ar 
      <lb ed="#B1" n="20"/>guitur per rationem beati Thom. ii. ii. q. ii. quia credere fidei christianae est meritorium. ergo 
      <lb ed="#B1" n="21"/>est in libera potestate hominis. consequentia tenet: quia nihil est meritorium vel demeritorium nisi 
      <lb ed="#B1" n="22"/>sit voluntarium. antecedens patet: quia actus nostri sunt meritorii inquantum procedunt ex 
      <lb ed="#B1" n="23"/>libero arbitrio moto a deo per gratiam. vnde omnis actus qui subiicitur libero arbitrio  
      <lb ed="#B1" n="24"/>si sit relatus in deum potest esse meritorius: quia solos tales deus ordinat et acce 
      <lb ed="#B1" n="25"/>ptat ad vitam aeternam secundum leges a diuina sapientia statutas. ipsum autem credere est 
      <lb ed="#B1" n="26"/>actus intellectus assentientis veritati diuinae ex imperio voluntatis a deo mote 
      <lb ed="#B1" n="27"/>per gratiam. ergo credere fidei christianae est meritorium aeternae vitae. vnde ad hebr. 
      <lb ed="#B1" n="28"/>xi. scribitur quod sancti per fidem adepti sunt repromissiones. Si dicatur quod iste ratio- 
      <lb ed="#B1" n="29"/>nes non procedunt contra conclusionem principalem: nec contra propositionem cor- 
      <lb ed="#B1" n="30"/>relariam: quia non negatur simpliciter quod credere sit in libera potestate hominis: sed negatur 
      <lb ed="#B1" n="31"/>cum restrictione vel determinatione posita in antecedente. sic videlicet: quod non est in libera 
      <lb ed="#B1" n="32"/>potestate voluntatis credere articulum fidei esse verum quando sibi placet. ita quod non praecise 
      <lb ed="#B1" n="33"/>ex eo quod voluntati placet vt intellectus credat: ipse credit. Unde dupliciter dici 
      <lb ed="#B1" n="34"/>tur aliquid esse in libera potestate voluntatis. Uno modo: quia posita apprehaensione 
      <lb ed="#B1" n="35"/>in intellectu nullo alio actu intellectus requisito in potestate imperatiua vo-  
      <lb ed="#B1" n="36"/>luntatis sit ponere actum illum. et sic negatur in conclusione et correlaria propositione quod  
      <lb ed="#B1" n="37"/>actus credendi sit in libera potestate hominis: quia non sufficit ad credendum apprehae 
      <lb ed="#B1" n="38"/>sio terminorum articuli: sed requiritur vltra persuasio aut aliqua ratio probabilis secundum  
      <lb ed="#B1" n="39"/>Augustinus. Alio modo aliquid dicitur in libera potestate hominis: quia omnibus aliis positis que 
      <lb ed="#B1" n="40"/>requiruntur ad actum: potest volutas illum ponere in esse et non ponere: nec ad istum  
      <lb ed="#B1" n="41"/>actum necessitatur voluntas etiam quibuscumque aliis positis. et hoc modo actus crede- 
      <lb ed="#B1" n="42"/>di articulum est in libera potestate hominis. Haec cauillatio et distinctio nec sunt ad 
      <!--87.xml-->
      <pb ed="#B1" n="87"/>
      <lb ed="#B1" n="1"/>propositum: nec praedicta argumenta impediunt: quia nemo sane mentis dubitat 
      <lb ed="#B1" n="2"/>quin sola voluntas cum noticia apprehensiua articuli sit causa praecisa ponendi in  
      <lb ed="#B1" n="3"/>esse actum credendi. Tum primo: quia voluntas creata non est omnipotens: ita quod per 
      <lb ed="#B1" n="4"/>suum velle ponat in esse omne quod vult esse. Tum secundo: quia credere est actus 
      <lb ed="#B1" n="5"/>liberi arbitrii: et per consequens praesupponit noticiam apprehensiuam articuli et ostensivam 
      <lb ed="#B1" n="6"/>quid credendum vel non credendum sit. Praesupponit praeterea ex parte volunta 
      <lb ed="#B1" n="7"/>tis appetitum finis et electionem conclusionis sylollogismi deliberatiui. Praesuppo 
      <lb ed="#B1" n="8"/>nit finaliter diuinum auxilium ex parte dei liberum arbitrium hominis interius moventis  
      <lb ed="#B1" n="9"/>et inclinantis. et hoc omnes qui recte sapiunt concedunt et fatentur. Relinquitur igitur quod 
      <lb ed="#B1" n="10"/>si dubitare contingat de libertate credendi: vertatur in dubium si voluntas per suum 
      <lb ed="#B1" n="11"/>imperium concurrat ad actum credendi vel non. Et si dicatur quod non: vt defensor  
      <lb ed="#B1" n="12"/>praedictae conclusionis in suo apologetico tacite cum Olchot sentire videtur: conclu- 
      <lb ed="#B1" n="13"/>ditur quod conclusio principalis cum correlaria propositione non solum haeresim sapere 
      <lb ed="#B1" n="14"/>sed haeretice censeantur: vt argumenta conuincunt. Si vero concedatur quod volutas 
      <lb ed="#B1" n="15"/>per suum imperium ad actum credendi concurrat: cum nemo dubitet quod sola voluntas 
      <lb ed="#B1" n="16"/>non concurrat vt probatum est: sequitur quod quibuscunque aliis concurrentibus ex parte 
      <lb ed="#B1" n="17"/>intellectus siue sit noticia apprehensiua siue persuasio vel ratio probabilis: ex quo  
      <lb ed="#B1" n="18"/>voluntas de per se concurrit: credere fidei christianae sit in libera potestate hominis: quando 
      <lb ed="#B1" n="19"/>sibi placet. quod sic probatur: quia in libera potestate hominis est adimplere praeceptum 
      <lb ed="#B1" n="20"/>dei et ecclesiae et mereri quando sibi placet. et hoc negare est veritatem sacrae scriptu 
      <lb ed="#B1" n="21"/>rae peruertere. sed credere cadit sub praecepto dei et ecclesiae et sub merito vt pro  
      <lb ed="#B1" n="22"/>batum est. ergo credere est in libera potestate hominis quando sibi placet. Item cum quis credit 
      <lb ed="#B1" n="23"/>aut credit cum sibi placet: aut quando sibi displicet: aut quando nec sibi placet nec dis-  
      <lb ed="#B1" n="24"/>plicet. si primum habetur propositum. si secundum et tercium sequitur quod aliquis credit no-  
      <lb ed="#B1" n="25"/>lens aut nec volens nec nolens: quod est contra beatum Augustinus. Praeterea dato quod  
      <lb ed="#B1" n="26"/>homo non credat qu vult credere: adhuc credere de facto est in libera hominis  
      <lb ed="#B1" n="27"/>potestate cum sibi placet: quia quando homo vult credere: aut potest credere et non credere 
      <lb ed="#B1" n="28"/>vel non potest. Si potest credere et non credere: ergo in libera potestate hominis est 
      <lb ed="#B1" n="29"/>credere quando sibi placet credere. Si non potest credere ergo nunquem credet: quod est haere 
      <lb ed="#B1" n="30"/>ticum. consequentia patet: quia nemo operatur nec agit quod non potest operari neque agere:  
      <lb ed="#B1" n="31"/>quia quod non potest fieri ab homine non fit ab homine. libera enim potestas credendi et 
      <lb ed="#B1" n="32"/>non credendi praecedit omnem actum intellectus et voluntatis. ergo ipsis positio 
      <lb ed="#B1" n="33"/>vel circumscriptis homo libere potest credere et non credere cum sibi placet credere 
      <lb ed="#B1" n="34"/>Item cum ostensum sit in tercia opinione per rationes et auctoritates Apostoli et sanctorum doctorum:  
      <lb ed="#B1" n="35"/>quod apparentia credibilis non per se requiratur ad credere fidei christianae: sequitur quod con- 
      <lb ed="#B1" n="36"/>clusio praedicta in sensu pro quo sit sit erronea et distinctio nulla. Praeterea dato 
      <lb ed="#B1" n="37"/>quod apparentia vel persuasio requiratur ad actum credendi: adhuc in libera potestate 
      <lb ed="#B1" n="38"/>hominis est credere cum sibi placet: quia persuasio et apparentia non auferunt neque  
      <lb ed="#B1" n="39"/>dant homini liberam credendi potestantem: immo talis apparentia vel persuasio est in 
      <lb ed="#B1" n="40"/>libera potestante hominis quando sibi placet: quia in libera potestante hominis est quando sibi placet facere 
      <lb ed="#B1" n="41"/>quod in se est. sed libere facienti quod in se est occurrent necessaria ad credendum  
      <lb ed="#B1" n="42"/>et per consequens si apparentiae et persuasiones sunt necessariae secundum te: sequitur quod apparentiae 
      <!--88.xml-->
      <pb ed="#B1" n="88"/>
      <lb ed="#B1" n="1"/>sibi occurrunt et per consequens credet cum sibi placet. Praeterea dato quod sola voluntas 
      <lb ed="#B1" n="2"/>non sufficiat ad actum credendi: adhuc credere est in libera potestate voluntatis quando 
      <lb ed="#B1" n="3"/>sibi placet: quia vt dicit Anselmus in de libertate arbitrii. c. iii. nullam potestatem ha 
      <lb ed="#B1" n="4"/>bemus quae sola sibi sufficiat ad actum: et tamen cum ea desunt sine quibus ad actum 
      <lb ed="#B1" n="5"/>minime perducuntur nostrae potestates: non minus eas quantum in nobis est habere dicimur:  
      <lb ed="#B1" n="6"/>sicut habemus potestatem videndi montem absente monte: et lucem etiam clausis ocu 
      <lb ed="#B1" n="7"/>lis: quamuis non possumus videre montem nisi mons assit: et lux remoto impedi- 
      <lb ed="#B1" n="8"/>mento si palpebre vel aliud sibi opponatur. Et subdit. c. iiii. Si igitur absente re 
      <lb ed="#B1" n="9"/>quae videri possit clausos siue ligatos oculos habentes quantum ad nos pertinet 
      <lb ed="#B1" n="10"/>videndi quamlibet rem visibilem potestatem habemus: quid prohibet nos habere potest- 
      <lb ed="#B1" n="11"/>tem seruandi rectitudinem etiam ipsa absente rectitudine: quamdiu ratio in nobis est  
      <lb ed="#B1" n="12"/>qua eam valeamus cognoscere: et volutas qua illam tenere possumus. haec An  
      <lb ed="#B1" n="13"/>selmus. Ex qua auctoritate patet quod quamuis voluntas se sola per suum imperium non possit 
      <lb ed="#B1" n="14"/>ponere in esse actum credendi: sed plura alia requirantur: tamen quia in nobis est ratio 
      <lb ed="#B1" n="15"/>et voluntas quibus potestatem habemus credendi et non credendi: sequitur quod credere 
      <lb ed="#B1" n="16"/>sit in libera potestate voluntatis quando sibi placet. et per consequens praedicta conclusio de virtute 
      <lb ed="#B1" n="17"/>sermonis est erronea haeresim sapiens. Quid autem sit propositio haeresim sapi 
      <lb ed="#B1" n="18"/>ens: patet ex his quae dicta sunt de multiplici genere propositionum damnabilium.
    </p>
  </div>
</div>
