<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div>
  <div xml:id="adcmon-asdfsf">
    <p><!--19.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="5"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>Epistola ad Lanfrancum archiepiscopum. 
      <!--19.xml-->
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="2"/>Reverendo et amando suo domino et patri et doctori, Cantuariae 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>3 archiepiscopo, Angiorum primati, matri ecclesiae catholicae fidei utilitatisque 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>merito multum amplectendo LANFRANCO: frater ANSELMUS Beccensis, 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>vita peccator, habitu monachus. 
      <!--19.xml-->
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="6"/>Quoniam agenda sunt omnia consilio, sed non omni consilio, sicut 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>scriptum est: »omnia fac cum consilior, et: »consiliarus sit tibi unus de 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>mille«: unum,. quem scitis, non de mille, sed de omnibus mortalibus 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>elegi, quem prae omnibus haberem consultorem in dubiis, doctorem in 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>ignoratis, in excessibus correctorem, in recte actis approbatorem. Quo 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>quamvis secundum votum uti non possim, decrevi tamen uti, quantum 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>possum. Quamvis enim valde multi sint praeter prudentiam vestram, de 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>quorum multum proficere imperitus possim peritia, et quorum subiacere 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>censurae mea me cogat imperitia: nullum tamen eorum novi, cuius me 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>doctrinae iudiciove tam confidenter tamque libenter quam vestro subiciam, 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>et qui mihi tam paterno affectu se si res indiget exhibeat, aut si res 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>exigit congaudeat. Quare, quoniam quidquid de paterno vestro mihi
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-bsdfsf">
    <p>
      <pb ed="#Sm" n="6"/>
      <!-- needs renumbering -->
      <lb ed="#Sm" n="2"/>pectore impenditur, et sapientia est exquisitum et auctoritate roboratum 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>et dilectione conditum: cum aliquid inde haurio, id me sua et dulcedine 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>delectat et securitate satiat. Sed quoniam haec ipsa scienti loquor, his 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>omissis, cur eorum meminerim, expediam. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="6"/>Quidam fratres, servi vestri et conservi mei, me saepe multumque 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>rogantes tandem coegerunt, ut acquiescerem illis quaedam scribere, sicut 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>in eiusdem scripturae praefatiuncula considerare poteritis. De quo opusculo 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>hoc praeter spem evenit, ut non solum illi quibus instantibus editum est, sed 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>et plures alii illud velint non solum legere, sed etiam transcribere.
      Dubi<lb ed="#Sm" n="11" break="no"/>tans igitur, utrum illud volentibus denegare debeam aut concedere, ne me 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>aut invidum putantes oderint aut stultum agnoscentes derideant: ad
      sin<lb ed="#Sm" n="13" break="no"/>gularem meum recurro consiliarium, et scripturam ipsam examinandam 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>vestro mitto iudicio, ut eius auctoritate aut inepta a conspectu prohibeatur, 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>aut correcta volentibus praebeatur.
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-csdfsf">
    <head>Prologus</head>
    <p>
      <pb ed="#Sm" n="7"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>Prologus. 
      <!--21.xml-->
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="2"/>Quidam fratres saepe me studioseque precati sunt, ut quaedam, quae 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>illis de meditanda divinitatis essentia et quibusdam aliis huiusmodi
      medi<lb ed="#Sm" n="4" break="no"/>tationi cohaerentibus usitato sermone colloquendo protuleram, sub quodam 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>eis meditationis exemplo describerem. Cuius scilicet scribendae meditationis 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>magis secundum suam voluntatem quam secundum rei facilitatem aut meam 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>possibilitatem hanc mihi formam praestituerunt: quatenus auctoritate
      scrip<lb ed="#Sm" n="8" break="no"/>turae penitus nihil in ea persuaderetur, sed quidquid per singulas investi- 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>gationes finis assereret, id ita esse plano stilo et vulgaribus argumentis 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>simplicique disputatione et rationis necessitas breviter cogeret et veritatis 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>claritas patenter ostenderet. Voluerunt etiam, ut nec simplicibus paeneque 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>fatuis obiectionibus mihi occurrentibus obviare contemnerem. 
      <!--21.xml-->
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="13"/>Quod quidem diu tentare recusavi atque me cum re ipsa comparans 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>multis me rationibus excusare tentavi. Quanto enim id quod petebant 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>usu sibi optabant facilius, tanto illud mihi actu iniungebant difficilius. 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>Tandem tamen victus cum precum modesta importunitate tum studii eorum 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>non contemnenda honestate, invitus quidem propter rei difficultatem et 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>ingenii mei imbecillitatem quod precabantur incepi, sed libenter propter 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>eorum caritatem quantum potui secundum ipsorum definitionem effeci.
      <pb ed="#Sm" n="8"/>
      <!-- needs renumbering -->
      <lb ed="#Sm" n="2"/>Ad quod cum ea spe sim adductus, ut quidquid facerem, illis solis a 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>quibus exigebatur, esset notum, et paulo post eisdem idipsum ut vilem 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>rem fastidientibus contemptu esset obruendum — scio enim me in eo non
      <lb ed="#Sm" n="5"/>tam procantibus satisfacere potuisse, quam precibus me prosequentibus 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>finem posuisse —: nescio tamen quo pacto sic praeter spem evenit, ut 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>non solum praedicti fratres, sed et plures alii scripturam ipsam quisque sibi
      <lb ed="#Sm" n="8"/>eam transcribendo in longum memoriae commendare satagerent. 
      <!--22.xml-->
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="9"/>Quam ego saepe retractans nihil potui invenire me in ea dixisse, quod 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>non catholicorum patrum et maxime beati AUGUSTINI scriptis cohaereat
      <lb ed="#Sm" n="11"/>Quapropter si cui videbitur, quod in e^dem opusculo aliquid protulerim, 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>quod aut nimis novum sil aut a veritate dissentiat: rogo, ne statim me 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>aut praesumptorem novitatum aut falsitatis assertorem exclamet, sed prius
      <lb ed="#Sm" n="14"/>libros praefati doctoris AUGUSTINI De trinitate diligenter perspiciat, deinde 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>secundum eos opusculum meum diiudicet. Quod enim dixi summam
      trini<lb ed="#Sm" n="16" break="no"/>tatem posse dici tres substantias, Graecos secutus sum, qui confitentur tres
      <lb ed="#Sm" n="17"/>substantias in una persona eadem fide, qua nos tres personas in una 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>substantia. Nam hoc significant in deo per substantiam, quod nos per 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>personam. Quaecumque autem ibi dixi, sub persona secum sola cogitatione
      <lb ed="#Sm" n="20"/>disputantis et investigantis ea quae prius non animadvertisset, prolata 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>sunt, sicut sciebam eos velle quorum petitioni obsequi intendebam.
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="22"/>Precor autem et obsecro vehementer, si quis hoc opusculum voluerit 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>transcribere, ut hanc praefationem in capite libelli ante ipsa capitula studeat 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>praeponere. Multum enim prodesse puto ad intelligenda ea quae ibi legerit, 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>si quis prius, qua intentione quove modo disputata sint, cognoverit. Puto
      <lb ed="#Sm" n="26"/>etiam quod, si quis hanc ipsam praefationem prius viderit, non temere 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>indicabit, si quid contra suam opinionem prolatum invenerit.
      
      <pb ed="#Sm" n="9"/>
      <pb ed="#Sm" n="10"/>
      <pb ed="#Sm" n="11"/>
      <pb ed="#Sm" n="12"/>
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c1">
    <head>Capitulum 1</head>
    <head type="question-title">
      Quod sit quiddam optimum et maximum et summum omnium quae sunt
    </head>
    <p>
      <pb ed="#Sm" n="13"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>Monologion. 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>Capitulum I. 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>Quod sit quiddam optimum et maximum et summum omnium 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>quae sunt. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="5"/>Si quis unam naturam, summam omnium quae sunt, solam sibi in 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>aeterna sua beatitudine sufficientem, omnibusque rebus aliis hoc ipsum 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>quod aliquid sunt aut quod aliquomodo bene sunt, per omnipotentem 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>bonitatem suam dantem et facientem, aliaque perplura quae de deo sive 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>de eius creatura necessarie credimus, aut non audiendo aut non credendo 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>ignorat: puto quia ea ipsa ex magna parte, si vel mediocris ingenii est, 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>potest ipse sibi saltem sola ratione persuadere. Quod cum multis modis 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>facere possit, unum ponam, quem illi aestimo esse promptissimum. Etenim 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>cum omnes frui solis iis appetant quae bona putant: in promptu est, ut 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>aliquando mentis oculum convertat ad investigandum illud, unde sunt bona 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>ea ipsa, quae non appetit nisi quia iudicat esse bona, ut deinde ratione 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>ducente et illo prosequente ad ea quae irrationabiliter ignorat, rationabiliter 
      <!--28.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="14"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>proficiat. In quo tamen, si quid dixero quod maior non monstret
      aucto<lb ed="#Sm" n="2" break="no"/>ritas : sic volo accipi ut, quamvis ex rationibus quae mihi videbuntur, quasi 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>necessarium concludatur, non ob hoc tamen omnino necessarium, sed 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>tantum sic interim videri posse dicatur.
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="5"/>Facile est igitur ut aliquis sic secum tacitus dicat: Cum tam
      innume<lb ed="#Sm" n="6" break="no"/>rabilia bona sint, quorum tam multam diversitatem et sensibus corporeis 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>experimur et ratione mentis discernimus: estne credendum esse unum 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>aliquid, per quod unum sint bona quaecumque bona sunt, an sunt bona 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>alia per aliud? Certissimum quidem et omnibus est volentibus advertere 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>perspicuum quia, quaecumque dicuntur aliquid ita, ut ad invicem magis 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>vel minus aut aequaliter dicantur: per aliquid dicuntur, quod non aliud et 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>aliud sed idem intelligitur in diversis, sive in illis aequaliter sive inaequaliter 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>consideretur. Nam quaecumque iusta dicuntur ad invicem sive pariter sive 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>magis vel minus, non possunt intelligi iusta nisi perdustitiam, quae non est 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>aliud et aliud in diversis. Ergo cum certum sit quod omnia bona, si ad 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>invicem conferantur, aut aequaliter aut inaequaliter sint bona, necesse est, 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>ut omnia sint per aliquid bona, quod intelligitur idem in diversis bonis, 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>licet aliquando videantur bona dici alia per aliud.
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="19"/>Per aliud enim videtur dici bonus equus quia fortis est, et per aliud 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>bonus equus quia velox est. Cum enim dici videatur bonus per
      fortitu<lb ed="#Sm" n="21" break="no"/>dinem et bonus per velocitatem, non tamen idem videtur esse fortitudo  
      <lb ed="#Sm" n="22"/>et velocitas. Verum si equus, quia est fortis aut velox, idcirco bonus est: 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>quomodo fortis et velox latro malus est? Potius igitur, quemadmodum 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>fortis et velox latro ideo malus est quia noxius est, ita fortis et velox 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>equus idcirco bonus est quia utilis est. Et quidem nihil solet putari bonum 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>nisi aut propter aliquam utilitatem, ut bona dicitur salus et quae saluti 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>prosunt, aut propter quamlibet honestatem, sicut pulchritudo aestimatur 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>bona et quae pulchritudinem iuvant. Sed quoniam iam perspecta ratio nullo 
      <!--33.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="15"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>potest dissolvi pacto, necesse est omne quoque utile vel honestum, si 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>vere bona sunt, per idipsum esse bona, per quod necesse est esse cuncta 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>bona, quidquid illud sit. , 
      <!--33.xml-->
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="4"/>Quis autem dubitet illud ipsum, per quod cuncta sunt bona, esse 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>magnum bonum? Illud igitur est bonum per seipsum, quoniam omne bonum 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>est per ipsum. /Ergo consequitur, ut omnia alia bona sint per aliud quam 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>quod ipsa sunt, et ipsum solum per seipsum. At nullum bonum, quod per 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>aliud est, aequale aut maius est eo bono, quod per se est bonum. Illud itaque 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>solum est summe bonum, quod solum est per se bonum. Id enim summum 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>est, quod sic supereminet aliis, ut nec par habeat nec praestantius. Sed 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>quod est summe bonum, est etiam summe magnum. Est igitur unum aliquid 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>summe bonum et summe magnum, id est summum omnium quae sunt.; 
      <!--33.xml-->
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c2">
    <head>Capitulum 2</head>
    <head type="question-title">De eadem re.</head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="13"/>Capitulum II. 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>De eadem re. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="15"/>Quemadmodum autem inventum est aliquid esse summe bonum, 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>quoniam cuncta bona per unum aliquid sunt bona, quod est bonum per 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>seipsum: sic ex necessitate colligitur aliquid esse summe magnum, quoniam 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>quaecumque magna sunt, per unum aliquid magna sunt, quod magnum est 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>per seipsum. Dico autem non magnum spatio, ut est corpus aliquod; sed 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>quod quanto maius tanto melius est aut dignius, ut est sapientia. Et 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>quoniam non potest esse summe magnum nisi id quod est summe bonum, 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>necesse est aliquid esse maximum et optimum, id est summum omnium 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>quae sunt.
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c3">
    <head>Capitulum 3</head>
    <head type="question-title">
      Quod sit quaedam natura, per quam est, quidquid est, et quae per se est, 
      et est summum omnium quae sunt.
    </head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="24"/>Capitulum III. 
      <!--33.xml-->
      <lb ed="#Sm" n="25"/>Quod sit quaedam natura, per quam est, quidquid est, et quae per se est, 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>et est summum omnium quae sunt. 
    </p>
    <p>
      
      <lb ed="#Sm" n="27"/>Denique non solum omnia bona per idem aliquid sunt bona, et omnia 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>magna per idem aliquid sunt magna, sed quidquid est, per unum aliquid 
      <lb ed="#Sm" n="29"/>videtur esse. Omne namque quod est, aut est per aliquid aut per nihil. 
      <lb ed="#Sm" n="30"/>Sed nihil est per nihil. Non enim vel cogitari potest, ut sit aliquid non per 
      <!--34.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="16"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>aliquid. Quidquid est igitur, non nisi per aliquid est. Quod cum ita sit, 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>aut est unum aut sunt plura, per quas sunt cuncta quae sunt. Sed si sunt 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>plura, aut ipsa referuntur ad unum aliquid per quod sunt, aut eadem 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>plura singula sunt per se, aut ipsa per se invicem sunt. At si plura ipsa 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>sunt per unum, iam non sunt omnia per plura, sed potius per illud unum, 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>per quod haec plura sunt. Si vero ipsa plura singula sunt per se, utique 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>est una aliqua vis vel natura existendi per se, quam habent, ut per se sint. 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>Non est autem dubium quod per id ipsum unum sint, per quod habent, 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>ut sint per se. Verius ergo per ipsum unum cuncta sunt, quam per plura, 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>quae sine eo uno esse non possunt. Ut vero plura per se invicem sint, 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>nulla patitur ratio, quoniam irrationabilis cogitatio est, ut aliqua res sit per 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>illud, cui dat esse. Nam nec ipsa relativa sic sunt per invicem. Cum enim 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>dominus et servus referantur ad invicem, et ipsi homines qui referuntur, 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>omnino non sunt per invicem, et ipsas relationes quibus referuntur, non 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>omnino sunt per invicem, quia eaedem sunt per subiecta. Cum itaque 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>veritas omnimodo excludat plura esse per quae cuncta sint, necesse est 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>unum illud esse, per quod sunt cuncta quae sunt. 
      <!--34.xml-->
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="18"/>Quoniam ergo cuncta quae sunt, sunt per ipsum unum, procuidubio 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>et ipsum unum est per seipsum. Quaecumque igitur alia sunt, sunt per 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>aliud, et ipsum solum per seipsum. At quidquid est per aliud, minus est 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>quam illud per quod cuncta sunt alia, et quod solum est per se. Quare 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>illud quod est per se, maxime omnium est. Est igitur unum aliquid, quod 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>solum maxime et summe omnium est. Quod autem maxime omnium est, 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>et per quod est quidquid est bonum vel magnum, et omnino quidquid 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>aliquid est id necesse est esse summe bonum et summe magnum, et 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>summum omnium quae sunt. Quare est aliquid, quod, sive essentia sive 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>substantia sive natura dicatur, optimum et maximum est et summum 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>omnium quae sunt. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c4">
    <head>Capitulum 4</head>
    <head type="question-title">De eadem re.</head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="29"/>Capitulum IV. 
      <lb ed="#Sm" n="30"/>De eadem re.
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="31"/>Amplius. Si quis intendat rerum naturas, velit nolit sentit non eas 
      <lb ed="#Sm" n="32"/>omnes contineri una dignitatis paritate, sed quasdam earum distingui
    </p>
    <p>
      <!-- page needs renumbering -->
      <pb ed="#Sm" n="17"/>
      <lb ed="#Sm" n="25"/>graduum imparitate. Qui enim dubitat quod in natura sua ligno melior 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>sit equus, et equo praestantior homo, is profecto non est dicendus homo. 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>Cum igitur naturarum aliae aliis negari non possint meliores, nihilominus 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>persuadet ratio aliquam in eis sic supereminere, ut non habeat se
      supe<lb ed="#Sm" n="29" break="no"/>riorem. Si enim huiusmodi graduum distinctio sic est infinita, ut nullus ibi 
      <lb ed="#Sm" n="30"/>sit gradus superior quo superior alius non inveniatur, ad hoc ratio
      dedu<lb ed="#Sm" n="31" break="no"/>citur, ut ipsarum multitudo naturarum nullo fine claudatur. Hoc autem nemo 
      <lb ed="#Sm" n="32"/>non putat absurdum, nisi qui nimis est absurdus. Est igitur ex necessitate 
      <lb ed="#Sm" n="33"/>aliqua natura, quae sic est alicui vel aliquibus superior, ut nulla sit cui 
      <lb ed="#Sm" n="34"/>ordinetur inferior. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="2"/>Haec vero natura quae talis est, aut sola est aut plures eiusmodi et 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>aequales sunt. Verum si plures sunt et aequales: cum aequales esse non 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>possint per diversa quaedam, sed per idem aliquid, illud unum per quod 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>aequaliter tam magnae sunt, aut est idipsum quod ipsae sunt, id est ipsa 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>earum essentia, aut aliud quam quod ipsae sunt. Sed si nihil est aliud 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>quam ipsa earum essentia: sicut earum essentiae non sunt plures sed una, 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>ita et naturae non sunt plures sed una. Idem namque naturam hic intelligo 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>quod essentiam. Si vero id, per quod plures ipsae naturae tam magnae 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>sunt, aliud est quam quod ipsae sunt, pro certo minores sunt quam id, 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>per quod magnae sunt. Quidquid enim per aliud est magnum, minus est 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>quam id, per quod est magnum. Quare non sic sunt magnae, ut illis nihil 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>sit maius aliud. Quod si nec per hoc quod sunt, nec per aliud possibile 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>est tales esse plures naturas quibus nihil sit praestantius, nullo modo 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>possunt esse naturae plures huiusmodi. Restat igitur unam et solam aliquam 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>naturam esse, quae sic est aliis superior, ut nullo sit inferior. Sed quod 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>tale est, maximum et optimum est omnium quae sunt. Est igitur quaedam 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>natura, quae est summum omnium quae sunt. Hoc autem esse non potest, 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>nisi ipsa sit per se id quod est, et cuncta quae sunt, sint per ipsam id 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>quod sunt. Nam cum paulo ante ratio docuerit id quod per se est et per 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>quod alia cuncta sunt, esse summum omnium existentium: aut e converso 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>id quod est summum, est per se et cuncta alia per illud, aut erunt plura 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>summa. Sed plura summa non esse manifestum est. Quare est quaedam 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>natura vel substantia vel essentia, quae per se est bona et magna, et per 
    </p>
    <p>
      <pb ed="#Sm" n="18"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>se est hoc quod est, et per quam est, quidquid vere aut bonum aut 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>magnum aut aliquid est, et quae est summum bonum, summum magnum, 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>summum ens sive subsistens, id est summum omnium quae sunt. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c5">
    <head>Capitulum 5</head>
    <head type="question-title">
      Quod, sicut illa est per se et alia per illam, ita sit ex se et alia ex illa. 
    </head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="4"/>Capitulum V. 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>Quod, sicut illa est per se et alia per illam, ita sit ex se et 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>alia ex illa. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="7"/>Quoniam itaque placet quod inventum est, iuvat indagare, utrum 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>haec ipsa natura et cuncta quae aliquid sunt, non sint nisi ex ipsa,
      quemad<lb ed="#Sm" n="9" break="no"/>modum non sunt nisi per ipsam. Sed liquet posse dici quia quod est ex  
      <lb ed="#Sm" n="10"/>aliquo, est etiam per id ipsum, et quod est per aliquid, est etiam ex eo 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>ipso, quemadmodum quod est ex materia et per artificem, potest etiam 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>dici esse per materiam et ex artifice, quoniam per utrumque et ex utroque, 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>id est ab utroque habet ut sit, quamvis aliter sit per materiam et ex 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>materia, quam per artificem et ex artifice. Consequitur ergo ut, quomodo 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>cuncta quae sunt per summam sunt naturam id quod sunt, et ideo illa is 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>est per seipsam, alia vero per aliud: ita omnia quae sunt sint ex eadem 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>summa natura, et idcirco sit illa ex seipsa, alia autem ex alio. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c6">
    <head>Capitulum 6</head>
    <head type="question-title">
      Quod illa non sit ulla iuvante causa ducta ad esse, nec tamen sit per 
      nihil aut ex nihilo; et quomodo intelligi possit esse per se et ex se.
    </head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="18"/>Capitulum VI.  
      <lb ed="#Sm" n="19"/>Quod illa non sit ulla iuvante causa ducta ad esse, nec tamen sit per 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>nihil aut ex nihilo; et quomodo intelligi possit esse per se et ex se. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="21"/>Quoniam igitur non semper eundem habet sensum, quod dicitur esse 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>per aliquid aut esse ex aliquo, quaerendum est diligentius, quomodo per 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>summam naturam vel ex ipsa sint omnia quae sunt. Et quoniam id quod 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>est per seipsum, et id quod est per aliud, non eandem suscipiunt existendi  
      <lb ed="#Sm" n="25"/>rationem, prius separatim videatur de ipsa summa natura quae per se est, 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>postea de iis quae per aliud sunt. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="27"/>Cum igitur constet quia illa est per seipsam quidquid est, et omnia 
      <pb ed="#Sm" n="19"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>alia sunt per illam id quod sunt: quomodo est ipsa per se? Quod enim 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>dicitur esse per aliquid, videtur esse aut per efficiens aut per materiam aut 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>per aliquod aliud adiumentum, velut per instrumentum. Sed quidquid aliquo 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>ex his tribus modis est: per aliud est et posterius, et aliquomodo minus 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>est eo, per quod habet ut sit. At summa natura nullatenus est per aliud 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>nec est posterior aut minor seipsa aut aliqua alia re. Quare summa natura 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>nec a se nec ab alio fieri potuit, nec ipsa sibi nec aliud aliquid illi materia 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>unde fieret fuit, aut ipsa se aliquomodo aut aliqua res illam, ut esset 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>quod non erat, adiuvit. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="10"/>Quod igitur illa natura, sine qua nulla est natura, sit nihil, tam falsum 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>est quam absurdum erit, si dicatur quidquid est nihil esse. Per nihil vero 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>non est, quia nullo modo intelligi potest, ut quod aliquid est, sit per 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>nihil. At si quomodo est ex nihilo: aut per se, aut per aliud, aut per nihil 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>est ex nihilo. Sed constat quia nullo modo aliquid est per nihil. Si igitur 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>est aliquomodo ex nihilo: aut per se aut per aliud est ex nihilo. Per se 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>autem nihil potest esse ex nihilo, quia si quid est ex nihilo per aliquid, 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>necesse est, ut id per quod est prius sit. Quoniam igitur haec essentia 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>prior seipsa non est, nullo modo est ex nihilo per se. At si dicitur per 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>aliam aliquam naturam extitisse ex nihilo, non est summa omnium, sed 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>aliquo inferior; nec est per se hoc quod est, sed per aliud. Item si per 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>aliquid est ipsa ex nihilo: id per quod est, magnum bonum fuit, cum 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="22"/>Quid igitur? Quod enim non est, a quo faciente aut ex qua materia 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>aut quibus adiumentis ad esse pervenerit: id videtur aut esse nihil, aut 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>si aliquid est, per nihil esse et ex nihilo. Quas licet ex iis, quae rationis 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>luce de summa iam animadverti substantia, putem nullatenus in illam posse 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>cadere, non tamen negligam huius rei probationem contexere. Quoniam 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>namque ad magnum et delectabile quiddam me subito perduxit haec mea 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>meditatio, nullam vel simplicem paeneque fatuam obiectionem disputanti 
      <lb ed="#Sm" n="29"/>mihi occurrentem negligendo volo praeterire. Quatenus et ego nihil ambi- 
      <lb ed="#Sm" n="30"/>guum in praecedentibus relinquens certior valeam ad sequentia procedere, 
      <lb ed="#Sm" n="31"/>et si cui forte quod speculor persuadere voluero, omni vel modico remoto 
      <lb ed="#Sm" n="32"/>obstaculo quilibet tardus intellectus ad audita facile possit accedere. 
      <pb ed="#Sm" n="20"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>causa tanti boni fuit. At nullum bonum potest intelligi ante illud bonum, 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>sine quo nihil est bonum. Hoc autem bonum, sine quo nullum est bonum, 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>satis liquet hanc esse summam naturam, de qua agitur. Quare nulla res 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>vel intellectu praecessit, per quam ista ex nihilo esset. Denique si haec 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>ipsa natura est aliquid aut per nihil aut ex nihilo: procul dubio aut ipsa 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>non est per se et ex se quidquid est, aut ipsa dicitur nihil. Quod utrumque 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>superfluum est exponere, quam falsum sit. Licet igitur summa substantia 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>non sit per aliquid efficiens aut ex aliqua materia nec aliquibus sit adiuta 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>causis ut ad esse perduceretur: nullatenus tamen est per nihil aut ex nihilo, 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>quia per seipsam et ex seipsa est quidquid est. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="11"/>Quomodo ergo tandem esse intelligenda est per se et ex se, si nec 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>ipsa se fecit, nec ipsa sibi materia extitit, nec ipsa se quolibet modo, ut 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>quod non erat esset, adiuvit? Nisi forte eo modo intelligendum videtur, 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>quo dicitur quia lux lucet vel lucens est per seipsam et ex seipsa. 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>Quemadmodum enim sese habent ad invicem lux et lucere et lucens, sic 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>sunt ad se invicem essentia et esse et ens, hoc est existens sive subsistens. 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>Ergo summa essentia et summe esse et summe ens, id est summe existens 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>sive summe subsistens, non dissimiliter sibi convenient, quam lux et lucere 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>et lucens. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c7">
    <head>Capitulum 7</head>
    <head type="question-title">Quomodo omnia alia sint per illam et ex illa.</head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="20"/>Capitulum VII. 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>Quomodo omnia alia sint per illam et ex illa.
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="22"/>Restat nunc de rerum earum universitate, quae per aliud sunt,
      dis<lb ed="#Sm" n="23" break="no"/>cutere, quomodo sint per summam substantiam: utrum quia ipsa fecit 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>universa, aut quia materia fuit universorum. Non enim opus est quaerere, 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>utrum ideo sint universa per ipsam, quia alio faciente aut alia materia 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>existente illa tantum quolibet modo ut res omnes essent adjuverit, cum 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>repugnet iis quae iam supra patuerunt, si secundo loco et non
      principa<lb ed="#Sm" n="28" break="no"/>liter sint per ipsam quaecumque sunt.
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="29"/>Primum itaque mihi quaerendum esse puto, utrum universitas rerum, 
      <lb ed="#Sm" n="30"/>quae per aliud sunt, sit ex aliqua materia. Non autem dubito omnem hanc 
      <!--39.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="21"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>At si ex summae naturae materia potest esse aliquid minus ipsa, 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>summum bonum mutari et corrumpi potest; quod nefas est dicere.
      Qua<lb ed="#Sm" n="3" break="no"/>propter quoniam omne quod aliud est quam ipsa, minus est ipsa,
      im<lb ed="#Sm" n="4" break="no"/>possibile est aliquid aliud hoc modo esse ex ipsa. Amplius. Dubium non 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>est, quia nullatenus est bonum, per quod mutatur vel corrumpitur summum 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>bonum. Quod si qua minor natura est ex summi boni materia: cum nihil 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>sit undecumque nisi per summam essentiam, mutatur et corrumpitur 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>summum bonum per ipsam. Quare summa essentia, quae est ipsum summum 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>bonum, nullatenus est bonum; quod est inconveniens. Nulla igitur minor 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>natura materialiter est ex summa natura. Cum igitur eorum essentiam, quae 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>per aliud sunt, constet non esse velut ex materia ex summa essentia, nec 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>ex se nec ex alio: manifestum est quia ex nulla materia est. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="13"/>mundi molem cum partibus suis sicut videmus formatam, constare ex terra 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>et aqua et aere et igne, quse scilicet quattuor elementa aliquomodo intelligi 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>possunt sine his formis quas conspicimus in rebus formatis, ut eorum 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>informis aut etiam confusa natura videatur esse materia omnium corporum 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>suis formis discretorum; non inquam hoc dubito, sed quaero, unde haec 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>ipsa quam dixi mundanae molis materia sit. Nam si huius materiae est 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>aliqua materia, illa verius est corporeae universitatis materia. Si igitur 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>universitas rerum, seu visibilium seu invisibilium, est ex aliqua materia: 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>profecto non solum non potest esse, sed nec dici potest esse ex alia 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>materia quam ex summa natura, aut ex seipsa, aut ex aliqua tertia essentia, 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>quae utique nulla est. Quippe nihil omnino vel cogitari potest esse praeter 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>illud summum omnium, quod est per seipsum, et universitatem eorum, 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>quae non per se sed per idem summum sunt. Quare quod nullo modo 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>aliquid est, nullius rei materia est. Ex sua vero natura rerum universitas, 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>quae per se non est, esse non potest; quoniam si hoc esset, aliquomodo 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>esset per se et per aliud quam per id per quod sunt cuncta, et non esset 
      <lb ed="#Sm" n="29"/>solum id per quod cuncta sunt; quae omnia falsa sunt. Item omne quod 
      <lb ed="#Sm" n="30"/>ex materia est, ex alio est et eo posterius. Quoniam igitur nihil est aliud 
      <lb ed="#Sm" n="31"/>a seipso vel posterius seipso, consequitur ut nihil sit materialiter ex seipso. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="32"/>Quare quoniam quidquid est, per summam essentiam est, nec per 
      <lb ed="#Sm" n="33"/>ipsam aliud aliquid esse potest nisi ea aut faciente aut materia existente, 
      <!--40.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="22"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>consequitur ex necessitate, ut praeter ipsam nihil sit nisi ea faciente. Et 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>quoniam nihil aliud est vel fuit nisi illa et quae facta sunt ab illa, nihil 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>omnino facere potuit per aliud vel instrumentum vel adiumentum quam per 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>seipsam. At omne quod fecit, sine dubio aut fecit ex aliquo velut ex 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>materia, aut ex nihilo. Quoniam ergo certissime patet quia essentia omnium, 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>quae praeter summam essentiam sunt, ab eadem summa essentia facta est, 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>et quia ex nulla materia est: procul dubio nihil apertius quam quia illa 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>summa essentia tantam rerum molem, tam numerosam multitudinem, tam 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>formose formatam, tam ordinate variatam, tam convenienter diversam sola 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>per seipsam produxit ex nihilo. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c8">
    <head>Capitulum 8</head>
    <head type="question-title">Quomodo intelligendum sit, quia fecit omnia ex nihilo.</head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="11"/>Capitulum VIII. 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>Quomodo intelligendum sit, quia fecit omnia ex nihilo. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="13"/>Sed occurrit quiddam de nihilo. Nam ex quocumque fit aliquid, id 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>causa est eius quod ex se fit, et omnis causa necesse est aliquod ad 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>essentiam effecti praebeat adiumentum. Quod sic omnes tenent experimento, 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>ut et nulli rapiatur contendendo, et vix ulli surripiatur decipiendo. Si ergo 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>factum est ex nihilo aliquid, ipsum nihil causa fuit eius quod ex ipso 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>factum est. Sed quomodo id quod nullum habebat esse, adiuvit aliquid, 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>ut perveniret ad esse? Si autem nullum adiumentum de nihilo provenit ad 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>aliquid: cui aut qualiter persuadeatur, quia ex nihilo aliquid efficiatur? 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="21"/>Praeterea ,nihil' aut significat aliquid aut non significat aliquid. Sed si 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>nihil est aliquid: quaecumque facta sunt ex nihilo, facta sunt ex aliquo. Si 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>vero nihil non est aliquid: quoniam intelligi non potest ut ex eo quod 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>penitus non est, fiat aliquid, nihil fit ex nihilo, sicut vox omnium est: quia 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>de nihilo nihil. Unde videtur consequi ut quidquid fit, fiat ex aliquo. Aut 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>enim fit de aliquo, aut de nihilo. Sive igitur nihil sit aliquid, sive nihil non 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>sit aliquid, consequi videtur ut quidquid factum est, factum sit ex aliquo. 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>Quod si verum esse ponitur, omnibus quae supra disposita sunt, opponitur. 
      <lb ed="#Sm" n="29"/>Unde quoniam quod erat nihil, aliquid erit: id quod maxime erat aliquid, 
      <lb ed="#Sm" n="30"/>nihil erit. Ex eo namque quod quandam substantiam maxime omnium 
      <lb ed="#Sm" n="31"/>existentem inveneram, ad hoc ut omnia alia sic facta essent ab ea, ut 
      <lb ed="#Sm" n="32"/>nihil esset unde facta essent, ratiocinando perveneram. Quare si illud
      <!--41.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="23"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>unde facta sunt, quod putabam esse nihil, est aliquid: quidquid inventum 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>aestimabam de summa essentia, est nihil. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="3"/>Quid igitur intelligendum est de nihilo? Nam nihil quod videam obici 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>posse vel paene fatuum, iam statui in hac meditatione negligere. Tribus 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>itaque ut puto modis, quod ad praesentis impedimenti sufficit expedimen- 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>tum, exponi potest, si qua substantia dicitur esse facta ex nihilo. Unus 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>quidem modus est, quo volumus intelligi penitus non esse factum, quod 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>factum dicitur ex nihilo. Cui simile est, cum quaerenti de tacente unde 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>loquatur, respondetur: de nihilo; id est: non loquitur. Secundum quem 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>modum de ipsa summa essentia et de eo quod penitus nec fuit nec est, 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>quaerenti unde factum sit, recte responderi potest: de nihilo; id est: 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>nequaquam factum est. Qui sensus de nullo eorum quae facta sunt, intelligi 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>potest. Alia significatio est, quae dici quidem potest, vera tamen esse non 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>potest; ut si dicatur aliquid sic esse factum ex nihilo, ut ex ipso nihilo, 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>id est ex eo quod penitus non est, factum sit; quasi ipsum nihil sit aliquid 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>existens, ex quo possit aliquid fieri. Quod quoniam semper falsum est: 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>quotiens esse ponitur, impossibilis inconvenientia consequitur. Tertia
      inter<lb ed="#Sm" n="18" break="no"/>pretatio qua dicitur aliquid esse factum de nihilo, est cum intelligimus esse 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>quidem factum, sed non esse aliquid unde sit factum. Per similem
      signi<lb ed="#Sm" n="20" break="no"/>ficationem dici videtur, cum homo contristatus sine causa dicitur con- 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>tristatus de nihilo. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="22"/>Secundum igitur hunc sensum si intelligatur quod supra conclusum 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>est, quia praeter summam essentiam cuncta quae sunt, ab eadem ex nihilo 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>facta sunt, id est non ex aliquo: sicut ipsa conclusio praecedentia
      conve<lb ed="#Sm" n="25" break="no"/>nienter consequetur, ita ex eadem conclusione nihil inconveniens sub- 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>sequetur. Quamvis non inconvenienter et sine omni repugnantia ea quae 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>facta sunt a creatrice substantia, dici possint esse facta ex nihilo, eo modo 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>quo dici solet dives ex paupere, et recepisse quis sanitatem ex aegritudine. 
      <lb ed="#Sm" n="29"/>Id est: qui prius pauper erat, nunc est dives, quod antea non erat; et qui 
      <lb ed="#Sm" n="30"/>prius habebat aegritudinem, nunc habet sanitatem, quam antea non habebat. 
      <lb ed="#Sm" n="31"/>Hoc igitur modo non inconvenienter intelligi potest, si dicitur creatrix 
      <lb ed="#Sm" n="32"/>essentia universa fecisse de nihilo, sive quod universa per illam facta sint 
      <lb ed="#Sm" n="33"/>de nihilo; id est: quae prius nihil erant, nunc sunt aliquid. Hac ipsa quippe 
      <!--42.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="24"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>voce qua dicitur: quia illa fecit, sive: quia ista facta sunt, intelligitur: quia 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>cum illa fecit, aliquid fecit, et: cum ista facta sunt, nonnisi aliquid facta 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>sunt. Sic enim aspicientes aliquem de valde humili fortuna multis opibus 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>ab aliquo honoribusve exaltatum dicimus: ecce fecit ille istum de nihilo, 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>aut: factus est iste ab illo de nihilo; id est: iste qui prius quasi nihilum 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>deputabatur, nunc illo faciente vere aliquid existimatur. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c9">
    <head>Capitulum 9</head>
    <head type="question-title">
      Quod ea quae facta sunt de nihilo, non nihil erant, antequam fierent, 
      quantum ad rationem facientis.
    </head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="7"/>Capitulum IX. 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>Quod ea quae facta sunt de nihilo, non nihil erant, antequam fierent, 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>quantum ad rationem facientis.
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="10"/>Verum videor mihi videre quiddam, quod non negligenter discernere 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>cogit, secundum quid ea quae facta sunt, antequam fierent, dici possint 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>fuisse nihil. Nullo namque pacto fieri potest aliquid rationabiliter ab aliquo, 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>nisi in facientis ratione praecedat aliquod rei faciendae quasi exemplum, 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>sive aptius dicitur forma, vel similitudo, aut regula. Patet itaque, quoniam 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>priusquam fierent universa, erat in ratione summae naturae, quid aut qualia 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>aut quomodo futura essent.
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="17"/>Quare cum ea quae facta sunt, clarum sit nihil fuisse, antequam fierent, 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>quantum ad hoc quia non erant quod nunc sunt, nec erat ex quo fierent: 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>non tamen nihil erant quantum ad rationem facientis, per quam et
      secun<lb ed="#Sm" n="20" break="no"/>dum quam fierent.
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c10">
    <head>Capitulum 10</head>
    <head type="question-title">
      Quod illa ratio sit quaedam rerum locutio, sicut faber prius apud se dicit, 
      quod facturus est.
    </head>
    <p>
      <!--42.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="25"/>
      <lb ed="#Sm" n="21"/>Capitulum X. 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>Quod illa ratio sit quaedam rerum locutio, sicut faber prius apud se dicit, 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>quod facturus est. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="24"/>Illa autem rerum forma, quae in eius ratione res creandas praecedebat: 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>quid aliud est quam rerum quaedam in ipsa ratione locutio, veluti cum 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>faber facturus aliquod suae artis opus prius illud intra se dicit mentis 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>conceptione? Mentis autem sive rationis locutionem hic intelligo, non cum 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>voces rerum significativae cogitantur, sed cum res ipsae vel futurae vel iam 
      <lb ed="#Sm" n="29"/>existentes acie cogitationis in mente conspiciuntur. Frequenti namque usu 
      <lb ed="#Sm" n="30"/>cognoscitur, quia rem unam tripliciter loqui possumus. Aut enim res 
      <lb ed="#Sm" n="31"/>loquimur signis sensibilibus, id est quae sensibus corporeis sentiri possunt 
      <!--43.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="26"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>sensibiliter utendo; aut eadem signa, quae foris sensibilia sunt, intra nos 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>insensibiliter cogitando; aut nec sensibiliter nec insensibiliter his signis 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>utendo, sed res ipsas vel corporum imaginatione vel rationis intellectu pro 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>rerum ipsarum diversitate intus in nostra mente dicendo. Aliter namque 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>dico hominem, cum eum hoc nomine, quod est ,horno*, significo; aliter, 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>cum idem nomen tacens cogito; aliter, cum eum ipsum hominem mens 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>aut per corporis imaginem aut per rationem intuetur. Per corporis quidem 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>imaginem, ut cum eius sensibilem figuram imaginatur; per rationem vero, ut 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>cum eius universalem essentiam, quae est .animal rationale mortale*, cogitat. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="10"/>Hae vero tres loquendi varietates singulae verbis sui generis constant. 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>Sed illius quam tertiam et ultimam posui locutionis verba, cum de rebus 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>non ignoratis sunt, naturalia sunt et apud omnes gentes sunt eadem. Et 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>quoniam alia omnia verba propter haec sunt inventa: ubi ista sunt, nullum 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>aliud verbum est necessarium ad rem cognoscendam; et ubi ista esse non 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>is possunt, nullum aliud est utile ad rem ostendendam. Possunt etiam non 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>absurde dici tanto veriora, quanto magis rebus quarum sunt verba similia 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>sunt et eas expressius signant. Exceptis namque rebus illis, quibus ipsis 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>is utimur pro nominibus suis ad easdem significandas, ut sunt quaedam voces 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>velut ,a* vocalis, exceptis inquam his nullum aliud verbum sic videtur rei 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>simile cuius est verbum, aut sic eam exprimit, quomodo illa similitudo, 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>quae in acie mentis rem ipsam cogitantis exprimitur. Illud igitur iure 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>dicendum est maxime proprium et principale rei verbum. Quapropter si 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>nulla de qualibet re locutio tantum propinquat rei, quantum illa quae 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>huiusmodi verbis constat, nec aliquid aliud tam simile rei vel futurae vel 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>iam existentis in ratione alicuius potest esse: non immerito videri potest 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>apud summam substantiam, talem rerum locutionem et fuisse antequam 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>essent ut per eam fierent, et esse cum facta sunt ut per eam sciantur.
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c11">
    <head>Capitulum 11</head>
    <head type="question-title">Quod tamen multa sit in hac similitudine dissimilitudo.</head>
    <p>
      <!--44.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="27"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>Capitulum XI. 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>Quod tamen multa sit in hac similitudine dissimilitudo. 
      <!--44.xml-->
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="3"/>Sed quamvis summam substantiam constet prius in se quasi dixisse 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>cunctam creaturam, quam eam secundum eandem et per eandem suam 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>intimam locutionem conderet, quemadmodum faber prius mente concipit 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>quod postea secundum mentis conceptionem opere perficit: multam tamen 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>in hac similitudine intueor dissimilitudinem. Illa namque nihil omnino aliunde 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>assumpsit, unde vel eorum quae factura erat formam in seipsa compingeret, 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>vel ea ipsa hoc quod sunt perficeret. Faber vero penitus nec mente potest 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>aliquid corporeum imaginando concipere, nisi id quod aut totum simul aut 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>per partes ex aliquibus rebus aliquomodo iam didicit; nec opus mente 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>conceptum perficere, si desit aut materia aut aliquid sine quo opus
      prae<lb ed="#Sm" n="13" break="no"/>cogitatum fieri non possit. Quamquam enim homo tale aliquod animal 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>possit cogitando sive pingendo quale nusquam sit confingere: nequaquam 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>tamen hoc facere valet, nisi componendo in eo partes, quas ex rebus alias 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>cognitis in memoriam attraxit. Quare in hoc differunt ab invicem illae in 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>creatrice substantia et in fabro suorum operum faciendorum intimae
      locu<lb ed="#Sm" n="18" break="no"/>tiones, quod illa nec assumpta nec adiuta aliunde, sed prima et sola causa 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>sufficere potuit suo artifici ad suum opus perficiendum, ista vero nec 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>prima nec sola nec sufficiens est ad suum incipiendum. Quapropter ea 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>quae per illam creata sunt, omnino non sunt aliquid quod non sunt per 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>illam; quae vero fiunt per istam, penitus non essent, nisi essent aliquid 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>quod non sunt per ipsam. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c12">
    <head>Capitulum 12</head>
    <head type="question-title">
      Quod haec summae essentiae locutio sit summa essentia.
    </head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="24"/>Capitulum XII. 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>Quod haec summae essentiae locutio sit summa essentia. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="26"/>Sed cum pariter ratione docente certum sit, quia quidquid summa 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>substantia fecit, non fecit per aliud quam per semetipsam, et quidquid fecit, 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>per suam intimam locutionem fecit, sive singula singulis verbis, sive potius 
      <lb ed="#Sm" n="29"/>uno verbo simul omnia dicendo: quid magis necessarium videri potest, 
      <lb ed="#Sm" n="30"/>quam hanc summae essentiae locutionem non esse aliud quam summam 
      <lb ed="#Sm" n="31"/>essentiam? Non igitur negligenter praetereundam huius locutionis
      conside<lb ed="#Sm" n="32" break="no"/>rationem puto; sed priusquam de illa possit tractari diligenter, eiusdem 
      <lb ed="#Sm" n="33"/>summae substantiae proprietates aliquas studiose investigandas existimo.
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c13">
    <head>Capitulum 13</head>
    <head type="question-title">
      Quod, sicut omnia per summam essentiam facta sunt, ita vigeant 
      per ipsam.
    </head>
    <p>
      <!--45.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="28"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>Capitulum XIII. 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>Quod, sicut omnia per summam essentiam facta sunt, ita vigeant 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>per ipsam. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="4"/>Constat ergo per summam naturam esse factum, quidquid non est 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>idem illi. Dubium autem non nisi irrationabili menti esse potest, quod 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>cuncta quae facta sunt, eodem ipso sustinente vigent et perseverant esse 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>quamdiu sunt, quo faciente de nihilo habent esse quod sunt. Simili namque 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>per omnia ratione qua collectum est omnia quae sunt esse per unum 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>aliquid, unde ipsum solum est per seipsum et alia per aliud, simili inquam 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>ratione potest probari quia quaecumque vigent per unum aliquid vigent, 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>unde illud solum viget per seipsum et alia per aliud. Quod quoniam aliter 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>esse non potest, nisi ut ea quae sunt facta vigeant per aliud, et id a quo 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>sunt facta vigeat per seipsum: necesse est ut, sicut nihil factum est nisi 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>per creatricem praesentem essentiam, ita nihil vigeat nisi per eiusdem 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>servatricem praesentiam. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c14">
    <head>Capitulum 14</head>
    <head type="question-title">
      Quod illa sit in omnibus et per omnia, et omnia sint ex illa et 
      per illam et in illa.
    </head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="16"/>Capitulum XIV. 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>Quod illa sit in omnibus et per omnia, et omnia sint ex illa et 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>per illam et in illa. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="19"/>Quod si ita est, immo quia ex necessitate sic est consequitur ut, ubi 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>ipsa non est, nihil sit. Ubique igitur est et per omnia et in omnibus. At 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>quoniam absurdum est, ut scilicet, quemadmodum nullatenus aliquid creatum 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>potest exire creantis et foventis immensitatem, sic creans et fovens
      nequa<lb ed="#Sm" n="23" break="no"/>quam valeat aliquomodo excedere factorum universitatem: liquet quoniam 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>ipsa est, quae cuncta alia portat et superat, claudit et penetrat. Si igitur 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>haec illis quae superius sunt inventa jungantur: eadem est, quM in omnibus 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>est et per omnia, et fex qua et per quam et in qua omnia.
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c15">
    <head>Capitulum 15</head>
    <head type="question-title">Quid possit aut non possit dici de illa substantialiter.</head>
    <p>
      <!--46.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="28"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>Capitulum XV. 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>Quid possit aut non possit dici de illa substantialiter.
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="3"/>lam non immerito valde moveor quam studiose possum inquirere, 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>quid omnium quse de aliquo dici possunt, huic tam admirabili naturae queat 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>convenire substantialiter. Quamquam enim mirer, si possit in nominibus 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>vel verbis quae aptamus rebus factis de nihilo reperiri, quod digne dicatur 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>de creatrice universorum substantia: tentandum tamen est, ad quid hanc 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>indagationem ratio perducet. Itaque de relativis quidem nulli dubium, quia 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>nullum eorum substantiale est illi de quo relative dicitur. Quare si quid 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>de summa natura dicitur relative, non est eius significativum substantiae. 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>Unde hoc ipsum quod summa omnium sive maior omnibus quae ab illa 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>facta sunt, seu aliud aliquid similiter relative dici potest: manifestum est 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>quoniam non eius naturalem designat essentiam. Si enim nulla earum 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>rerum umquam esset, quarum relatione summa et maior dicitur, ipsa nec 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>summa nec maior intelligeretur: nec tamen idcirco minus bona esset aut 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>essentialis suse magnitudinis in aliquo detrimentum pateretur. Quod ex eo 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>manifeste cognoscitur, quoniam ipsa quidquid boni vel magni est, non est 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>per aliud quam per seipsam. Si igitur summa natura sic potest intelligi 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>non summa, ut tamen nequaquam sit maior aut minor quam cum intel- 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>ligitur summa omnium: manifestum est quia ,summum* non simpliciter 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>significat illam essentiam quae omnimodo maior et melior est, quam
      quid<lb ed="#Sm" n="22" break="no"/>quid non est quod ipsa. Quod autem ratio docet de ,summo*, non
      dis<lb ed="#Sm" n="23" break="no"/>similiter invenitur in similiter relativis. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="24"/>Illis itaque quae relative dicuntur omissis, quia nullum eorum simpliciter 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>demonstrat alicuius essentiam, ad alia discutienda se convertat intentio. 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>Equidem si quis singula diligenter intueatur: quidquid est praeter relativa, 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>aut tale est, ut ipsum omnino melius sit quam non ipsum, aut tale ut non 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>ipsum in aliquo melius sit quam ipsum. ,Ipsum* autem et ,non ipsum* non 
      <lb ed="#Sm" n="29"/>aliud hic intelligo quam verum, non verum; corpus, non corpus; et his 
      <lb ed="#Sm" n="30"/>similia. Melius quidem est omnino aliquid quam non ipsum, ut sapiens 
      <lb ed="#Sm" n="31"/>quam non ipsum sapiens, id est: melius est sapiens quam non sapiens. 
      <lb ed="#Sm" n="32"/>Quamvis enim iustus non sapiens melior videatur quam non iustus sapiens, 
      <lb ed="#Sm" n="33"/>non tamen est melius simpliciter non sapiens quam sapiens. Omne quippe 
      <lb ed="#Sm" n="34"/>non sapiens simpliciter, inquantum non sapiens est, minus est quam sapiens; 
      <!--47.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="29"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>quia omne non sapiens melius esset, si esset sapiens. Similiter omnino 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>melius est verum quam non ipsum, id est quam non verum; et iustum 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>quam non iustum; et vivit quam non vivit. Melius autem est in aliquo 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>non ipsum quam ipsum, ut non aurum quam aurum. Nam melius est homini 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>esse non aurum quam aurum, quamvis forsitan alicui melius esset aurum 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>esse quam non aurum, ut plumbo. Cum enim utrumque, scilicet homo et 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>plumbum, sit non aurum: tanto melius aliquid est homo quam aurum, 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>quanto inferioris esset naturae, si esset aurum; et plumbum tanto vilius 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>est, quanto pretiosius esset, si aurum esset. 
      <!--47.xml-->
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="10"/>Patet autem ex eo quod summa natura sic intelligi potest non summa, 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>ut nec summum omnino melius sit quam non summum, nec non summum 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>alicui melius quam summum: multa relativa esse, quae nequaquam hac 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>contineantur divisione. Utrum vero aliqua contineantur, inquirere
      super<lb ed="#Sm" n="14" break="no"/>sedeo, cum ad propositum sufficiat, quod de illis notum est: nullum scilicet 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>eorum designare simplicem summae naturae substantiam. Cum igitur
      quid<lb ed="#Sm" n="16" break="no"/>quid aliud est, si singula dispiciantur, aut sit melius quam non ipsum, aut 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>non ipsum in aliquo sit melius quam ipsum: sicut nefas est putare quod 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>is substantia supremae naturae sit aliquid, quo melius sit aliquomodo non 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>ipsum, sic necesse est ut sit quidquid omnino melius est quam non ipsum. 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>Illa enim sola est qua penitus nihil est melius, et quae melior est omnibus 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>quae non sunt quod ipsa est. Non est igitur corpus vel aliquid eorum, 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>quae corporei sensus discernunt. Quippe his omnibus melius est aliquid, 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>quod non est quod ipsa sunt. Mens enim rationalis, quae nullo corporeo 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>sensu quid vel qualis vel quanta sit percipitur: quanto minor esset, si esset 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>aliquid eorum quae corporeis sensibus subiacent, tanto maior est quam 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>quodlibet eorum. Penitus enim ipsa summa essentia tacenda est esse 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>aliquid eorum quibus est aliquid, quod non est, quod ipsa sunt superius; 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>et est omnino, sicut ratio docet, dicenda quodlibet eorum, quibus est 
      <lb ed="#Sm" n="29"/>omne quod non est quod ipsa sunt, inferius. Quare necesse est eam esse 
      <lb ed="#Sm" n="30"/>viventem, sapientem, potentem et omnipotentem, veram, iustam, beatam, 
      <lb ed="#Sm" n="31"/>aeternam, et quidquid similiter absolute melius est quam non ipsum. Quid 
      <lb ed="#Sm" n="32"/>ergo quaeratur amplius quid summa illa sit natura, si manifestum est quid 
      <lb ed="#Sm" n="33"/>omnium sit aut quid non sit?
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c16">
    <head>Capitulum 16</head>
    <head type="question-title">
      Quod idem sit illi esse iustam, quod est esse iustitiam; et eodem modo 
      de iis quae similiter de illa dici possunt; et quod nihil horum monstret, 
      qualis illa vel quanta sit, sed quid sit.
    </head>
    <p>
      <!--48.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="30"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>Capitulum XVI. 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>Quod idem sit illi esse iustam, quod est esse iustitiam; et eodem modo 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>de iis quae similiter de illa dici possunt; et quod nihil horum monstret, 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>qualis illa vel quanta sit, sed quid sit. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="5"/>Sed fortasse cum dicitur iusta vel magna vel aliquid similium, non 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>ostenditur quid sit, sed potius qualis vel quanta sit. Per qualitatem quippe 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>vel quantitatem quodlibet horum dici videtur. Omne namque quod iustum 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>est, per iustitiam iustum est. Et alia huiusmodi similiter. Quare ipsa 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>summa natura non est iusta nisi per iustitiam. Videtur igitur participatione 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>qualitatis, iustitiae scilicet, iusta dici summe bona substantia. Quod si ita 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>est, per aliud est iusta, non per se. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="12"/>At hoc contrarium est veritati perspectae, quia bona vel magna vel 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>subsistens quod est, omnino per se est, non per aliud. Si igitur non est 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>iusta nisi per iustitiam, nec iusta potest esse nisi per se: quid magis 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>conspicuum, quid magis necessarium, quam quod eadem natura est ipsa 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>iustitia; et cum dicitur esse iusta per iustitiam, idem est quod per se; et 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>cum iusta per se dicitur esse, non aliud intelligitur quam per iustitiam? 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>Quapropter si quaeratur quid sit ipsa summa natura de qua agitur: quid 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>verius respondetur, quam: iustitia? Videndum igitur quomodo intelligendum 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>sit, quando illa natura, quae est ipsa iustitia, dicitur iusta. Quoniam enim 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>homo non potest esse iustitia, sed habere potest iustitiam, non intelligitur 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>iustus homo existens iustitia, sed habens iustitiam. Quoniam igitur summa 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>natura non proprie dicitur quia habet iustitiam, sed existit iustitia: cum 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>dicitur iusta, proprie intelligitur existens iustitia, non autem habens iustitiam. 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>Quare si, cum dicitur existens iustitia, non dicitur qualis est, sed quid 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>est, consequitur ut, cum dicitur iusta, non dicatur qualis sit, sed quid sit. 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>Deinde, quoniam de illa suprema essentia idem est dicere: quia est iusta, 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>et: quia est existens iustitia; et cum dicitur: est existens iustitia, non est 
      <lb ed="#Sm" n="29"/>aliud quam: est iustitia: nihil differt in illa sive dicatur: est iusta, sive: 
      <lb ed="#Sm" n="30"/>est iustitia. Quapropter cum quaeritur de illa quid est, non minus congrue 
      <lb ed="#Sm" n="31"/>respondetur: iusta, quam: iustitia. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="32"/>Quod vero in exemplo iustitiae ratum esse conspicitur, hoc de
      omni<lb ed="#Sm" n="33" break="no"/>bus quae similiter de ipsa summa natura dicuntur, intellectus sentire per 
      <!--49.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="31"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/><!--to be deleted -->
      <lb ed="#Sm" n="2"/> <!--to be deleted -->
      <lb ed="#Sm" n="3"/>rationem constringitur. Quidquid igitur eorum de illa dicatur: non qualis 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>vel quanta, sed magis quid sit monstratur. Sed palam est quia quodlibet 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>bonum summa natura sit, summe illud est. Illa igitur est summa essentia, 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>summa vita, summa ratio, summa salus, summa iustitia, summa sapientia, 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>summa veritas, summa bonitas, summa magnitudo, summa pulchritudo, 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>summa immortalitas, summa incorruptibilitas, summa immutabilitas, summa 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>beatitudo, summa aeternitas, summa potestas, summa unitas, quod non 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>est aliud quam summe ens, summe vivens, et alia similiter.
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c17">
    <head>Capitulum 17</head>
    <head type="question-title">
      Quod ita sit simplex, ut omnia quae de eius essentia dici possunt, 
      unum idemque in illa sint, et nihil de ea dici possit substantialiter 
      nisi in eo quod quid est.
    </head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="11"/>Capitulum XVII. 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>Quod ita sit simplex, ut omnia quae de eius essentia dici possunt, 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>unum idemque in illa sint, et nihil de ea dici possit substantialiter 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>nisi in eo quod quid est. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="15"/>Quid ergo? Si illa summa natura tot bona est: eritne composita 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>tam pluribus bonis, an potius non sunt plura bona, sed unum bonum, tam 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>is pluribus nominibus significatum? Omne enim compositum ut subsistat, 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>indiget iis ex quibus componitur, et illis debet quod est; quia quidquid 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>est, per illa est, et illa quod sunt, per illud non sunt; et idcirco penitus 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>is summum non est. Si igitur illa natura composita est pluribus bonis, haec 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>omnia quae omni composito insunt, in illam incidere necesse est. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="22"/>Quod nefas falsitatis aperta ratione destruit et obruit tota quae supra 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>patuit necessitas veritatis. Cum igitur illa natura nullo modo composita 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>sit, et tamen omnimodo tot illa bona sit, necesse est ut illa omnia non 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>plura, sed unum sint. Idem igitur est quodlibet unum eorum quod omnia, 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>sive simul sive singula. Ut cum dicitur iustitia vel essentia, idem significat 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>quod alia, vel omnia simul vel singula. Quemadmodum itaque unum est 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>quidquid essentialiter de summa substantia dicitur, ita ipsa uno modo, 
      <lb ed="#Sm" n="29"/>una consideratione est quidquid est essentialiter. Cum enim aliquis homo 
      <lb ed="#Sm" n="30"/>dicatur et corpus et rationalis et homo, non uno modo vel consideratione 
      <lb ed="#Sm" n="31"/>haec tria dicitur. Secundum aliud enim est corpus, et secundum aliud 
      <lb ed="#Sm" n="32"/>rationalis, et singulum horum non est totum hoc quod est homo. Illa vero 
      <lb ed="#Sm" n="33"/>summa essentia nullo modo sic est aliquid, ut illud idem secundum alium 
      <lb ed="#Sm" n="34"/>modum aut secundum aliam considerationem non sit; quia quidquid aliquo 
      <!--50.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="32"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>modo essentialiter est, hoc est totum quod ipsa est. Nihil igitur quod de 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>eius essentia vere dicitur, in eo quod qualis vel quanta, sed in eo quod 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>quid sit accipitur. Quidquid enim est quale vel quantum, est etiam aliud 3 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>in eo quod quid est; unde non simplex, sed compositum est. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c18">
    <head>Capitulum 18</head>
    <head type="question-title">Quod sit sine principio et sine fine.</head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="5"/>Capitulum XVIII. 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>Quod sit sine principio et sine fine.
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="7"/>Ex quo igitur haec tam simplex natura creatrix et vigor omnium fuit, 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>vel usquequo futura est? An potius nec ex quo nec usquequo est, sed 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>sine principio et sine fine est? Si enim principium habet: aut ex se vel s 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>per se hoc habet, aut ex alio vel per aliud, aut ex nihilo vel per nihil. 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>Sed constat per veritatem iam perspectam, quia nullo modo ex alio vel 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>ex nihilo, aut per aliud vel per nihil est. Nullo igitur modo per aliud vel 12 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>ex alio, aut per nihil vel ex nihilo initium sortita est. Ex seipsa vero 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>vel per se initium habere non potest, quamquam ex seipsa et per seipsam 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>sit. Sic enim est ex se et per se, ut nullo modo sit alia essentia quae 15 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>est per se et ex se, et alia per quam et ex qua est. Quidquid autem ex 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>aliquo vel per aliquid incipit esse, non est omnino idem illi, ex quo vel 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>per quod incipit esse. Summa igitur natura non incepit per se vel ex se. is 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>Quoniam igitur nec per se nec ex se, nec per aliud nec ex alio, nec per 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>nihil nec ex nihilo habet principium: nullo modo habet principium. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="21"/>Sed neque finem habebit. Si enim finem habitura est, non est summe 21 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>immortalis et summe incorruptibilis. Sed constat quia est summe et immor- 
      <!--51.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="33"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>talis et incorruptibilis. Non habebit igitur finem. Amplius. Si finem habitura 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>est, aut volens aut nolens deficiet. Sed pro certo non est simplex bonum, 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>cuius voluntate perit summum bonum. At ipsa est verum et simplex 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>bonum. Quare sua sponte non deficiet ipsa, quam certum est esse summum 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>bonum. Si vero nolens peritura est, non est summe potens nec omni- 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>potens. Sed rationis necessitas asseruit eam esse summe potentem et 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>omnipotentem. Non ergo nolens deficiet. Quare si nec volens nec nolens 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>summa natura finem habebit, nullo modo finem habebit. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="9"/>Amplius. Si summa illa natura principium vel finem habet, non est 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>vera aeternitas, quod esse supra inexpugnabiliter inventum est. Deinde 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>cogitet qui potest, quando incepit aut quando non fuit hoc verum: scilicet 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>quia futurum erat aliquid; aut quando desinet et non erit hoc verum: 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>videlicet quia praeteritum erit aliquid. Quodsi neutrum horum cogitari 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>potest, et utrumque hoc verum sine veritate esse non potest: impossibile 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>est vel cogitare, quod veritas principium aut finem habeat. Denique si 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>veritas habuit principium vel habebit finem: antequam ipsa inciperet, verum 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>erat tunc quia non erat veritas; et postquam finita erit, verum erit tunc 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>quia non erit veritas. Atqui verum non potest esse sine veritate. Erat 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>igitur veritas, antequam esset veritas; et erit veritas, postquam finita erit 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>veritas; quod inconvenientissimum est. Sive igitur dicatur veritas habere, 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>sive intelligatur non habere principium vel finem: nullo claudi potest veritas 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>principio vel fine. Quare idem sequitur de summa natura, quia ipsa summa 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>veritas est. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c19">
    <head>Capitulum 19</head>
    <head type="question-title">Quomodo nihil fuit ante aut erit post illam.</head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="24"/>Capitulum XIX. 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>Quomodo nihil fuit ante aut erit post illam. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="26"/>Sed ecce iterum insurgit nihil, et quaecumque hactenus ratio veritate 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>et necessitate concorditer attestantibus disseruit, asserit esse nihil. Si 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>enim ea quae supra digesta sunt, necessariae veritatis munimine firmata 
      <lb ed="#Sm" n="29"/>sunt, non fuit aliquid ante summam essentiam nec erit aliquid post eam. 
      <!--52.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="34"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>Quare nihil fuit ante eam et nihil erit post eam. Nam aut aliquid aut 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>nihil necesse est praecessisse vel subsecuturum esse. Qui autem dicit, quia 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>nihil fuit ante ipsam et nihil erit post ipsam, id pronuntiare videtur, quia 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>fuit ante ipsam quando nihil erat, et erit post ipsam quando nihil erit. 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>Quando ergo nihil erat, illa non erat; et quando nihil erit, illa non erit. 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>Quomodo ergo non incepit ex nihilo, aut quomodo non deveniet ad 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>nihilum, si illa nondum erat cum iam erat nihil, et eadem iam non erit 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>cum adhuc erit nihil? Quid igitur molita est tanta moles argumentorum, 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>si tam facile demolitur nihilum molimina eorum? Si namque constituitur, 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>ut summum esse nihilo et praecedenti succedat et subsequenti decedat: 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>quidquid supra statuit verum necesse, destituitur per inane nihilum. An 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>potius repugnandum est nihilo, ne tot structurae necessariae rationis
      ex<lb ed="#Sm" n="13" break="no"/>pugnentur a nihilo, et summum bonum quod lucerna veritatis quaesitum 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>et inventum est, amittatur pro nihilo? 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="15"/>Potius igitur asseratur, si fieri potest, quia nihil non fuit ante summam 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>essentiam nec erit post illam, quam dum locus datur ante vel post illam 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>nihilo, per nihilum reducatur ad nihil illud esse, quod per seipsum
      con<lb ed="#Sm" n="18" break="no"/>duxit id quod erat nihil ad esse. Duplicem namque una pronuntiatio gerit 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>sententiam, cum dicitur quia nihil fuit ante summam essentiam. Unus enim 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>est eius sensus: quia priusquam summa essentia esset fuit, cum erat nihil; 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>alter vero eius est intellectus: quia ante summam essentiam non fuit 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>aliquid. Veluti si dicam: nihil me docuit volare, hoc aut sic exponam: 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>quia ipsum ,nihil', quod significat ,non aliquid', docuit me volare, et erit 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>falsum; aut: quia non me docuit aliquid volare, quod est verum. Prior 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>itaque sensus est, quem sequitur supra tractata inconvenientia, et
      omni<lb ed="#Sm" n="26" break="no"/>moda ratione pro falso repellitur; alter vero est, qui superioribus perfecta 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>cohaeret convenientia, et tota illorum contextione verus esse compellitur. 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>Quare cum dicitur quia nihil fuit ante illam, secundum posteriorem
      intel<lb ed="#Sm" n="29" break="no"/>lectum accipiendum est; nec sic est exponendum ut intelligatur aliquando 
      <lb ed="#Sm" n="30"/>fuisse, quando illa non erat et nihil erat, sed ita ut intelligatur quia ante 
      <lb ed="#Sm" n="31"/>illam non fuit aliquid. Eadem ratio est duplicis intellectus, si nihil dicatur 
      <lb ed="#Sm" n="32"/>post illam esse futurum. Si ergo haec interpretatio quae facta est de nihilo
      <pb ed="#Sm" n="35"/>
      <!-- needs renumbering -->
      <lb ed="#Sm" n="3"/>diligenter discernitur, verissime nec aliquid nec nihil summam essentiam 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>aut praecessisse aut subsecuturum esse, et nihil fuisse ante vel post illam 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>esse secuturum concluditur; et tamen nulla iam constitutorum soliditas 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>nihili inanitate concutitur.
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c20">
    <head>Capitulum 20</head>
    <head type="question-title">Quod illa sit in omni loco et tempore.</head>
    <!-- needs renumbering -->
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>Capitulum XX. 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>Quod illa sit in omni loco et tempore. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="23"/>Quamquam autem supra conclusum sit, quia creatrix haec natura 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>ubique et in omnibus et per omnia sit, et ex eo quia nec incepit nec 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>desinet esse, consequatur quia semper fuit et est et erit: sentio tamen 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>quiddam contradictionis summurmurare, quod me cogit diligentius ubi et 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>quando illa sit indagare. Itaque summa essentia aut ubique et semper est, 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>aut tantum alicubi et aliquando, aut nusquam et numquam. Quod dico: 
      <lb ed="#Sm" n="29"/>aut in omni loco vel tempore, aut determinate in aliquo, aut in nullo.
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="7"/>Sed quid videtur repugnantius, quam ut, quod verissime et summe 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>is est, id nusquam et numquam sit? Falsum est igitur nusquam vel numquam 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>illam esse. Deinde, quoniam nullum bonum nec penitus aliquid est sine 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>ea: si ipsa nusquam vel numquam est, nusquam vel numquam aliquod 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>is bonum est, et nusquam vel numquam omnino aliquid est. Quod quam 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>falsum sit, nec dicere opus est. Falsum igitur est et illud, quod illa
      nus<lb ed="#Sm" n="13" break="no"/>quam et numquam sit. Aut est ergo determinate alicubi et aliquando, aut 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>ubique et semper. At si determinate est in aliquo loco vel tempore: ibi 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>et tunc tantum, ubi et quando ipsa est, potest aliquid esse; ubi vero et 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>quando ipsa non est, ibi et tunc penitus nulla est essentia, quia sine ea 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>nihil est. Unde consequetur ut sit aliquis locus et aliquod tempus, ubi 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>et quando nihil omnino est. Quod quoniam falsum est — ipse namque 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>locus et ipsum tempus aliquid est —, non potest esse summa natura 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>alicubi vel aliquando determinate. Quod si dicitur, quia determinate ipsa 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>per se alicubi et aliquando est, sed per potentiam suam est ubicumque 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>vel quandocumque aliquid est: non est verum. Quoniam enim potentiam
      <!-- above needs renumbering -->
      <!--54.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="36"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>eius nihil aliud quam ipsam esse manifestum est, nullo modo potentia eius 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>sine ipsa est. Cum ergo non sit alicubi vel aliquando determinate, necesse 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>est ut sit ubique et semper, id est in omni loco vel tempore. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c21">
    <head>Capitulum 21</head>
    <head type="question-title">Quod in nullo sit loco aut tempore.</head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="4"/>Capitulum XXI. 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>Quod in nullo sit loco aut tempore. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="6"/>Quod si ita est, aut tota est in omni loco vel tempore, aut tantum  
      <lb ed="#Sm" n="7"/>quaelibet pars eius, ut altera pars sit extra omnem locum et tempus. Si 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>vero partim est et partim non est in omni loco vel tempore, partes habet; 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>quod falsum est Non igitur partim est ubique et semper. Tota autem  
      <lb ed="#Sm" n="10"/>quomodo est ubique et semper? Aut enim sic est intelligendum, ut tota 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>semel sit in omnibus locis vel temporibus et per partes in singulis; aut 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>sic ut tota sit etiam in singulis. Verum si per partes est in singulis, non  
      <lb ed="#Sm" n="13"/>effugit partium compositionem et divisionem; quod valde alienum a summa 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>natura inventum est. Quapropter non est ita tota in omnibus locis aut 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>temporibus, ut per partes sit in singulis. Restat altera pars discutienda,  
      <lb ed="#Sm" n="16"/>scilicet: qualiter summa natura tota sit in omnibus et singulis locis vel 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>temporibus. Hoc nimirum esse non potest, nisi aut simul aut diversis 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>temporibus. Sed quoniam ratio loci ac ratio temporis, quas hactenus simul  
      <lb ed="#Sm" n="19"/>progressas eisdem vestigiis una potuit indagare prosecutio, hic ab invicem 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>digredientes disputationem videntur diversis quasi fugere anfractibus, 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>singulatim suis investigentur discussionibus. Primum ergo videatur si  
      <lb ed="#Sm" n="22"/>summa natura tota possit esse in singulis locis aut simul aut per diversa 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>tempora. Deinde id ipsum in temporibus inquiratur.
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="24"/>Si igitur tota est simul in singulis locis, per singula loca sunt singulae  
      <lb ed="#Sm" n="25"/>totae. Sicut enim locus a loco distinguitur, ut singula loca sint, ita id 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>quod totum est in uno loco, ab eo quod eodem tempore totum est in alio 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>loco distinguitur, ut singula tota sint. Nam quod totum est in aliquo loco, 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>nihil eius est quod non sit in ipso loco. At de quo nihil est quod non 
      <lb ed="#Sm" n="29"/>sit in aliquo loco, nihil est de eo quod sit eodem tempore extra eundem 
      <lb ed="#Sm" n="30"/>locum. Quod igitur totum est in aliquo loco, nihil eius est quod eodem 
      <lb ed="#Sm" n="31"/>tempore sit extra ipsum locum. Sed de quo nihil est extra quemlibet 
      <lb ed="#Sm" n="32"/>locum, nihil eius est eodem tempore in alio loco. Quare quod totum est 
      <!--55.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="37"/>
      <!-- needs renumbering -->
      <lb ed="#Sm" n="3"/>in quolibet loco, nihil eius est simul in alio loco. Quod igitur totum est in 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>aliquo loco: quomodo totum quoque est simul in alio loco, si nihil de eo 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>potest esse in alio loco? Quoniam igitur unum totum non potest esse 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>simul in diversis locis totum, consequitur ut per singula loca singula sint 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>tota, si in singulis locis simul aliquid est totum. Quapropter si summa 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>natura tota est uno tempore in singulis omnibus locis: quot singula loca 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>esse possunt, tot singulae summae naturae sunt; quod irrationabile est 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>opinari. Non est igitur tota uno tempore in singulis locis. At vero si 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>diversis temporibus tota est in singulis locis: quando est in uno loco, 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>nullum bonum et nulla essentia est interim in aliis locis, quia sine ea 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>prorsus aliquid non existit. Quod absurdum esse vel ipsa loca probant, 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>quae non nihil sed aliquid sunt. Non est itaque summa natura tota in 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>singulis locis diversis temporibus. Quod si nec eodem tempore nec diversis 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>temporibus tota est in singulis locis: liquet quia nullo modo est tota in 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>singulis omnibus locis. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="18"/>Nunc est indagandum, si eadem summa natura sit tota in singulis 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>temporibus, aut simul aut distincte per singula tempora. Sed quomodo 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>est aliquid totum simul in singulis temporibus, si ipsa tempora simul non 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>sunt? Si vero separatim et distincte tota est in singulis temporibus, 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>quemadmodum aliquis homo totus est heri et hodie et cras: proprie dicitur 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>quia fuit et est et erit. Ergo eius aetas, quae nihil aliud est quam eius 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>aeternitas, non est tota simul, sed est partibus extensa per temporum 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>partes. At eius aeternitas nihil aliud est quam ipsa. Summa igitur essentia 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>erit divisa per partes secundum temporum distinctiones. Si enim eius aetas 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>per temporum cursus producitur, habet cum ipsis temporibus praesens, 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>praeteritum et futurum. Quid autem aliud est eius vel aetas vel existendi 
      <lb ed="#Sm" n="29"/>diuturnitas, quam eius aeternitas? Ergo cum eius aeternitas nihil aliud sit 
      <lb ed="#Sm" n="30"/>quam eius essentia, sicut supra digesta ratio indubitabiliter probat: si eius 
      <lb ed="#Sm" n="31"/>aeternitas habet praeteritum, praesens et futurum, consequenter quoque 
      <!--60.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="38"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>eius essentia habet praeteritum, praesens et futurum. At quod praeteritum 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>est, non est praesens vel futurum; et quod praesens est, non est futurum 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>nec praeteritum; et quod futurum est, non est praeteritum vel praesens, 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>Quomodo igitur stabit, quod supra rationabili et perspicua necessitate 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>claruit, scilicet quia illa summa natura nullo modo composita sed summe 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>simplex est et summe incommutabilis: si aliud et aliud est in diversis 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>temporibus et per tempora distributas habet partes? Aut potius si illa 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>vera sunt, immo quia liquida vera sunt: quomodo haec possibilia sunt? 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>Nullo igitur modo creatrix essentia aut aetas aut aeternitas eius recipit 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>praeteritum vel futurum. Praesens enim quomodo non habet, si vere est? 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>Sed ,fuit‘ significat praeteritum, et ,erit‘ futurum. Numquam igitur illa fuit 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>vel erit. Quare non est distincte sicut nec simul tota in diversis singulis 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>temporibus. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="14"/>Si igitur sicut discussum est, nec sic est tota in omnibus locis vel 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>temporibus, ut semel sit tota in omnibus et per partes in singulis, nec 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>sic ut tota sit in singulis: manifestum est quoniam non est ullo modo tota 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>in omni loco vel tempore. Et quoniam similiter pervisum est, quia non 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>sic est in omni loco vel tempore, ut pars sit in omni et pars sit extra  
      <lb ed="#Sm" n="19"/>omnem locum aut tempus: impossibile est ut sit ubique et semper.
      Nulla<lb ed="#Sm" n="20" break="no"/>tenus enim potest intelligi esse ubique et semper, nisi aut tota aut pars. 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>Quod si nequaquam est ubique et semper: aut erit determinate in aliquo 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>loco vel tempore, aut in nullo. Determinate autem eam in aliquo non 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>posse esse iam discussum est. In nullo igitur loco vel tempore, id est 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>nusquam et numquam est. Non enim potest esse nisi aut in omni aut in 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>aliquo. Sed rursus cum constet inexpugnabiliter non solum quia est per 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>se et sine principio et sine fine, sed quia aliquid sine ea nec usquam nec 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>umquam est: necesse est illam esse ubique et semper.
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c22">
    <head>Capitulum 22</head>
    <head type="question-title">Quomodo sit in omni et in nullo loco et tempore.</head>
    <p>
     <!--61.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="39"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>Capitulum XXII. 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>Quomodo sit in omni et in nullo loco et tempore. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="3"/>Quomodo ergo convenient haec tam contraria secundum prolationem, 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>et tam necessaria secundum probationem? Fortasse quodam modo est 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>summa natura in loco vel tempore, quo non prohibetur sic esse simul 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>tota in singulis locis vel temporibus, ut tamen non sint plures totae sed 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>una sola tota, nec eius aetas, quae non est nisi vera aeternitas, non sit 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>distributa in praeteritum, praesens et futurum. Non enim videntur hac lege 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>loci ac temporis cogi nisi ea quae sic sunt in loco vel tempore, ut loci 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>spatium aut temporis diuturnitatem non excedant. Quare sicut de iis quae 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>huiusmodi sunt, unum idemque totum simul non posse esse totum in 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>diversis locis et temporibus omni veritate asseritur, ita in iis quae
      huius<lb ed="#Sm" n="13" break="no"/>modi non sunt, id ipsum nulla necessitate concluditur, lure namque dici 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>videtur quod tantum eius rei sit aliquis locus, cuius quantitatem locus 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>circumscribendo continet et continendo circumscribit; et quod eius solum 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>rei sit aliquod tempus, cuius diuturnitatem tempus metiendo aliquomodo 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>terminat et terminando metitur. Quapropter cuius amplitudini aut diutur- 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>nitati nulla meta vel a loco vel a tempore opponitur, illi nullum esse 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>locum vel tempus vere proponitur. Quoniam namque nec locus illi facit 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>quod locus, nec tempus quod tempus: non irrationabiliter dicitur, quia 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>nullus locus est eius locus, et nullum tempus est eius tempus. Quod vero 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>nullum locum aut tempus habere conspicitur, id profecto nullatenus loci 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>aut temporis legem subire convincitur. Nulla igitur lex loci aut temporis 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>naturam ullam aliquomodo cogit, quam nullus locus ac tempus aliqua 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>continentia claudit. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="26"/>Quaenam autem rationalis consideratio omnimoda ratione non excludat, 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>ut creatricem summamque omnium substantiam, quam necesse est alienam 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>esse et liberam a natura et iure omnium quae ipsa de nihilo fecit, ulla 
      <lb ed="#Sm" n="29"/>loci cohibitio vel temporis includat, cum potius eius potentia, quae nihil
      <!--62.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="40"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>est aliud quam eius essentia, cuncta a se facta sub se continendo
      con<lb ed="#Sm" n="2" break="no"/>cludat? Quomodo quoque non est impudentis imprudentiae dicere quod 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>summae veritatis aut locus circumscribat quantitatem aut tempus metiatur 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>diuturnitatem, quae nullam penitus localis vel temporalis distentionis
      magni<lb ed="#Sm" n="5" break="no"/>tudinem suscipit vel parvitatem? 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="6"/>Quoniam itaque loci haec est et temporis conditio, ut tantummodo 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>quidquid eorum metis clauditur, nec partium fugiat rationem, vel qualem 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>suscipit locus eius secundum quantitatem, vel qualem patitur tempus eius 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>secundum diuturnitatem, nec ullo modo possit totum a diversis locis vel 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>temporibus simul contineri; quidquid vero loci vel temporis continentia 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>nequaquam coercetur, nulla locorum vel temporum lege ad partium
      multi<lb ed="#Sm" n="12" break="no"/>plicitatem cogatur, aut praesens esse totum simul pluribus locis aut
      tempo<lb ed="#Sm" n="13" break="no"/>ribus prohibeatur; quoniam inquam haec est conditio loci ac temporis: 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>procul dubio summa substantia, quae nulla loci vel temporis continentia 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>cingitur, nulla eorum lege constringitur. Quare quoniam summam essentiam 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>totam et inevitabilis necessitas exigit nulli loco vel tempori deesse, et 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>nulla ratio loci aut temporis prohibet omni loco vel tempori simul totam 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>adesse: necesse est eam simul totam omnibus et singulis locis et
      tempo<lb ed="#Sm" n="19" break="no"/>ribus praesentem esse. Non enim quia huic loco vel tempori praesens est, 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>idcirco prohibetur illi vel illi loco aut tempori simul et similiter praesens 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>esse; nec quoniam fuit aut est aut erit, ideo aeternitatis eius aliquid 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>evanuit a praesenti tempore cum praeterito quod iam non est, aut transit 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>cum praesenti quod vix est, aut venturum est cum futuro quod nondum 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>est. Nullatenus namque cogitur vel prohibetur lege locorum aut temporum 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>alicubi aut aliquando esse vel non esse, quod nullo modo intra locum vel 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>tempus claudit suum esse. Nam si ipsa summa essentia dicitur esse in 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>loco aut tempore: quamvis de illa et de localibus sive temporalibus naturis 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>una sit prolatio propter loquendi consuetudinem, diversus tamen est 
      <lb ed="#Sm" n="29"/>intellectus propter rerum dissimilitudinem. In illis namque duo quaedam 
      <lb ed="#Sm" n="30"/>eadem prolatio significat, id est: quia et praesentia sunt locis et
      tempo<lb ed="#Sm" n="31" break="no"/>ribus in quibus esse dicuntur, et quia continentur ab ipsis; in summa vero 
      <lb ed="#Sm" n="32"/>essentia unum tantum percipitur, id est: quia praesens est, non etiam quia 
      <lb ed="#Sm" n="33"/>continetur.
    </p>
    <p>
      <!--63.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="41"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>Unde si usus loquendi admitteret, convenientius dici videretur esse 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>cum loco vel tempore quam in loco vel tempore. Plus enim significatur 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>contineri aliquid cum dicitur esse in alio, quam cum dicitur esse cum alio. 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>In nullo itaque loco vel tempore proprie dicitur esse, quia omnino a nullo 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>alio continetur; et tamen in omni loco vel tempore suo quodam modo 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>dici potest esse, quoniam quidquid aliud est ne in nihilum cadat ab ea 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>praesente sustinetur. In omni loco et tempore est, quia nulli abest; et in 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>nullo est, quia nullum locum aut tempus habet. Nec in se recipit distinc- 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>tiones locorum aut temporum, ut hic vel illic vel alicubi, aut nunc vel 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>tunc vel aliquando; nec secundum labile praesens tempus quo utimur est, 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>aut secundum praeteritum vel futurum fuit aut erit, quoniam haec
      circum<lb ed="#Sm" n="12" break="no"/>scriptorum et mutabilium propria sunt, quod illa non est; et tamen haec 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>de ea quodammodo dici possunt, quoniam sic est praesens omnibus 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>circumscriptis et mutabilibus, ac si illa eisdem circumscribatur locis et 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>mutetur temporibus. Patet itaque quantum sat est ad dissolvendam quae 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>insonabat contrarietatem: qualiter summa omnium essentia ubique et semper 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>et nusquam et numquam, id est in omni et nullo loco aut tempore sit, 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>iuxta diversorum intellectuum concordem veritatem. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c23">
    <head>Capitulum 23</head>
    <head type="question-title">Quomodo melius intellegi possit esse ubique quam in omni loco.</head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="19"/>Capitulum XXIII. 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>Quomodo melius intellegi possit esse ubique quam in omni loco. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="21"/>Verum cum constet eandem summam naturam non magis esse in 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>omnibus locis quam in omnibus quae sunt, non velut quae contineatur, 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>sed quae penetrando cuncta contineat: cur non dicatur esse ubique hoc 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>sensu, ut potius intelligatur esse in omnibus quae sunt, quam tantum in 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>omnibus locis, cum hunc intellectum et rei veritas exhibeat, et ipsa localis 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>verbi proprietas nequaquam prohibeat? Solemus namque saepe localia 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>verba irreprehensibiliter attribuere rebus, quae nec loca sunt nec
      circum<lb ed="#Sm" n="28" break="no"/>scriptione locali continentur. Velut si dicam ibi esse intellectum in anima, 
      <lb ed="#Sm" n="29"/>ubi est rationalitas. Nam cum ,ibi! et ,ubi‘ localia verba sint, non tamen 
      <!--64.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="42"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>locali circumscriptione aut anima continet aliquid, aut intellectus vel
      ratio<lb ed="#Sm" n="2" break="no"/>nalitas continentur. Quare summa natura secundum rei veritatem aptius 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>dicitur esse ubique secundum hanc significationem, ut intelligatur esse in 3 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>omnibus quae sunt, quam si intelligitur tantum in omnibus locis. Et 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>quoniam, sicut supra exposita rationes docent, aliter esse non potest, 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>necesse est eam sic esse in omnibus quae sunt, ut una eademque perfecte e 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>tota simul sit in singulis. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c24">
    <head>Capitulum 24</head>
    <head type="question-title">
      Quomodo melius intelligi possit esse semper quam in omni tempore. 
    </head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="8"/>Capitulum XXIV. 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>Quomodo melius intelligi possit esse semper quam in omni 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>tempore. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="11"/>Eandem quoque summam substantiam constat sine principio et fine 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>esse, nec habere praeteritum aut futurum, nec temporale, hoc est labile w 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>praesens quo nos utimur; quoniam aetas sive aeternitas eius, quae nihil 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>aliud est quam ipsa, immutabilis et sine partibus est. Nonne ergo ,semper', 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>quod videtur designare totum tempus, multo verius si de illa dicitur, is 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>intelligitur significare aeternitatem, quae sibi ipsi numquam est dissimilis, 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>quam temporum varietatem, quae sibi semper in aliquo est non similis? 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>Quare si dicitur semper esse: quoniam idem est illi esse et vivere, nihil w 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>melius intelligitur quam aeterne esse vel vivere, id est interminabilem vitam 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>perfecte simul totam obtinere. Videtur enim eius aeternitas esse
      intermina<lb ed="#Sm" n="21" break="no"/>bilis vita simul perfecte tota existens. Cum enim supra iam satis liqueat ri 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>quod eadem substantia non sit aliud quam vita sua et aeternitas sua, nec 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>sit aliquo modo terminabilis, nec nisi simul et perfecte tota: quid aliud 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>est vera aeternitas quae illi soli convenit, quam interminabilis vita simul et 24 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>perfecte tota existens? Nam vel hoc solo veram aeternitatem soli illi 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>inesse substantiae, quae sola non facta sed factrix esse inventa est, aperte 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>percipitur: quoniam vera aeternitas principii finisque meta carere intel- 27 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>ligitur; quod nulli rerum creatarum convenire, eo ipso quod de nihilo 
      <lb ed="#Sm" n="29"/>factae sunt, convincitur. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c25">
    <head>Capitulum 25</head>
    <head type="question-title">Quod nullis mutabilis sit accidentibus.</head>
    <p>
      <pb ed="#Sm" n="43"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>Capitulum XXV. 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>Quod nullis mutabilis sit accidentibus. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="3"/>Sed haec essentia quam patuit omnimode sibi esse eandem
      sub<lb ed="#Sm" n="4" break="no"/>stantialiter: nonne aliquando est a se diversa vel accidentaliter? Verum 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>quomodo est summe incommutabilis, si per accidentia potest non dicam 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>esse, sed vel intelligi variabilis? Et econtra, quomodo non est particeps 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>accidentis, cum hoc ipsum quod maior est omnibus aliis naturis et quod 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>illis dissimilis est, illi videatur accidere? Sed quid repugnant quorundam 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>quae accidentia dicuntur susceptibilitas et naturalis incommutabilitas, si ex 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>eorum assumptione nulla substantiam consequatur variabilitas? Omnium 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>quippe quae accidentia dicuntur, alia non nisi cum aliqua participantis 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>variatione adesse et abesse posse intelliguntur, ut omnes colores; alia 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>nullam omnino vel accedendo vel recedendo mutationem circa id de quo 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>dicuntur efficere noscuntur, ut quaedam relationes. Constat namque quia 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>homini post annum praesentem nascituro nec maior nec minor nec aequalis 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>sum nec similis. Omnes autem has relationes utique cum natus fuerit, sine 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>omni mei mutatione ad illum habere potero et amittere, secundum quod 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>crescet vel per qualitates diversas mutabitur. Palam itaque fit, quia eorum 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>quae accidentia dicuntur, quaedam aliquatenus attrahant commutabilitatem, 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>quaedam vero nullatenus subtrahant immutabilitatem. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="21"/>Sicut igitur summa natura accidentibus mutationem efficientibus num- 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>quam in sua simplicitate locum tribuit, sic secundum ea quae nullatenus 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>summae incommutabilitati repugnant, aliquando dici aliquid non respuit, et 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>tamen aliquid eius essentiae unde ipsa variabilis intelligi possit non accidit. 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>Unde hoc quoque concludi potest, quia nullius accidentis susceptibilis est. 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>Quippe quemadmodum illa accidentia, quas mutationem aliquam accedendo 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>vel recedendo faciunt, ipso suo effectu vere accidere rei quam mutant 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>perpenduntur: sic illa quae a simili effectu deficiunt, improprie dici
      acci<lb ed="#Sm" n="29" break="no"/>dentia deprehenduntur. Sicut ergo semper sibi est omni modo eadem 
      <lb ed="#Sm" n="30"/>substantialiter, ita numquam est a se diversa ullo modo vel accidentaliter. 
      <lb ed="#Sm" n="31"/>Sed quoquo modo sese habeat ratio de proprietate nominis accidentium: 
      <pb ed="#Sm" n="44"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>illud sine dubio verum est, quia de summe incommutabili natura nihil 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>potest dici, unde mutabilis possit intelligi. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c26">
    <head>Capitulum 26</head>
    <head type="question-title">
      Quomodo illa dicenda sit esse substantia, et quod sit extra omnem 
      substantiam, et singulariter sit quidquid est.
    </head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="3"/>Capitulum XXVI. 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>Quomodo illa dicenda sit esse substantia, et quod sit extra omnem 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>substantiam, et singulariter sit quidquid est. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="6"/>Sed si ratum est quod de huius naturae simplicitate perspectum est:  
      <lb ed="#Sm" n="7"/>quomodo substantia est? Nam cum omnis substantia admixtionis
      differen<lb ed="#Sm" n="8" break="no"/>tiarum vel mutationis accidentium sit susceptibilis: huius immutabilis
      sin<lb ed="#Sm" n="9" break="no"/>ceritas omnimodae admixtioni sive mutationi est inaccessibilis» Quomodo  
      <lb ed="#Sm" n="10"/>ergo obtinebitur eam esse quamlibet substantiam, nisi dicatur substantia 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>pro essentia, et sic sit extra sicut est supra omnem substantiam? Nam 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>quantum illud esse, quod per se est quidquid est, et de nihilo facit omne  
      <lb ed="#Sm" n="13"/>aliud esse, diversum est ab eo esse, quod per aliud fit de nihilo quidquid 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>est: tantum omnino distat summa substantia ab iis quae non sunt idem 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>quod ipsa. Cumque ipsa sola omnium naturarum habeat a se sine alterius  
      <lb ed="#Sm" n="16"/>naturae auxilio esse quidquid est: quomodo non est singulariter absque 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>suae creaturae consortio quidquid ipsa est? Unde si quando illi est cum 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>aliis nominis alicuius communio, valde procul dubio intelligenda est diversa 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>significatio.
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c27">
    <head>Capitulum 27</head>
    <head type="question-title">
      Quod non contineatur in communi tractatu substantiarum, et tamen 
      sit substantia et individuus spiritus.
    </head>
    <p>
      <pb ed="#Sm" n="45"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>Capitulum XXVII. 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>Quod non contineatur in communi tractatu substantiarum, et tamen 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>sit substantia et individuus spiritus. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="4"/>Constat igitur quia illa substantia nullo communi substantiarum 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>tractatu includitur, a cuius essentiali communione omnis natura excluditur. 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>Nempe cum omnis substantia tractetur aut esse universalis, quae pluribus 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>substantiis essentialiter communis est, ut hominem esse commune est 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>singulis hominibus; aut esse individua, quae universalem essentiam com- 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>munem habet cum aliis, quemadmodum singuli homines commune habent 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>cum singulis, ut homines sint: quomodo aliquis summam naturam in aliarum 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>substantiarum tractatu contineri intelligit, quas nec in plures substantias 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>se dividit, nec cum alia aliqua per essentialem communionem se colligit? 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>Quoniam tamen ipsa non solum certissime existit, sed etiam summe 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>omnium existit, et cuiuslibet rei essentia dici solet substantia: profecto si 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>quid digne dici potest, non prohibetur dici substantia. Et quoniam non 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>noscitur dignior essentia quam spiritus aut corpus, et ex his spiritus 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>dignior est quam corpus: utique eadem asserenda est esse spiritus, non 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>corpus. Quoniam autem nec ullae partes sunt eiusdem spiritus, nec plures 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>esse possunt eiusmodi spiritus, necesse est ut sit omnino individuus spiritus. 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>Quoniam enim sicut supra constat nec partibus est compositus, nec ullis 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>differentiis vel accidentibus intelligi potest esse mutabilis: impossibile est 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>ut qualibet sectione sit divisibilis.
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c28">
    <head>Capitulum 28</head>
    <head type="question-title">Quod idem spiritus simpliciter sit, et creata illi comparata non sint.</head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="23"/>Capitulum XXVIII. 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>Quod idem spiritus simpliciter sit, et creata illi comparata non sint. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="25"/>Videtur ergo consequi ex praecedentibus quod iste spiritus, qui sic 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>suo quodam mirabiliter singulari et singulariter mirabili modo est, quadam 
      <pb ed="#Sm" n="46"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>ratione solus sit, alia vero quaecumque videntur esse, huic collata non sint. 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>Si enim diligenter intendatur, ille solus videbitur simpliciter et perfecte et 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>absolute esse, alia vero omnia fere non esse et vix esse. Quoniam
      nam<lb ed="#Sm" n="4" break="no"/>que idem spiritus propter incommutabilem aeternitatem suam nullo modo 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>secundum aliquem motum dici potest quia fuit vel erit, sed simpliciter est; 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>nec mutabiliter est aliquid quod aliquando aut non fuit aut non erit; 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>neque non est quod aliquando fuit aut erit, sed quidquid est semel et 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>simul et interminabiliter est; quoniam inquam huiusmodi est eius esse: 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>iure ipse simpliciter et absolute et perfecte dicitur esse. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="10"/>Quoniam vero alia omnia mutabiliter secundum aliquid aliquando aut 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>fuerunt aut erunt quod non sunt, aut sunt quod aliquando non fuerunt 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>vel non erunt; et quoniam hoc quia fuerunt iam non est, illud autem 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>scilicet quia erunt nondum est, et hoc quod in labili brevissimoque et vix 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>existente praesenti sunt vix est; quoniam ergo tam mutabiliter sunt: non 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>immerito negantur simpliciter et perfecte et absolute esse, et asseruntur 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>fere non esse et vix esse. Deinde, cum omnia quaecumque aliud sunt quam 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>ipse, de non esse venerint ad esse non per se sed per aliud; et cum de 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>esse redeant ad non esse quantum ad se, nisi sustineantur per aliud: 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>quomodo illis convenit simpliciter aut perfecte sive absolute esse et non 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>magis vix esse aut fere non esse? Cumque esse solius eiusdem ineffabilis 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>spiritus nullo modo intelligi possit aut ex non esse inceptum, aut aliquem 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>pati posse ex eo quod est in non esse defectum; et quidquid ipse est 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>non sit per aliud quam per se, id est per hoc, quod ipse est: nonne huius 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>esse merito solum intelligitur simplex perfectumque et absolutum? Quod 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>vero sic simpliciter et omnimoda ratione solum est perfectum, simplex et 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>absolutum: id nimirum quodam modo iure dici potest solum esse. Et 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>econtra, quidquid per superiorem rationem nec simpliciter nec perfecte 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>nec absolute esse sed vix esse aut fere non esse cognoscitur: id utique 
      <lb ed="#Sm" n="29"/>aliquo modo recte non esse dicitur. Secundum hanc igitur rationem solus 
      <lb ed="#Sm" n="30"/>ille creator spiritus est, et omnia creata non sunt; nec tamen omnino non 
      <lb ed="#Sm" n="31"/>sunt, quia per illum, qui solus absolute est, de nihilo aliquid facta sunt.
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c29">
    <head>Capitulum 29</head>
    <head type="question-title">
      Quod eius locutio idipsum sit quod ipse, nec tamen sint duo,
      sed unus spiritus.
    </head>
    <p>
      <!--69.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="47"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>Capitulum XXIX. 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>Quod eius locutio idipsum sit quod ipse, nec tamen sint duo,
      <lb ed="#Sm" n="3"/>sed unus spiritus. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="4"/>Iam vero iis quae de proprietatibus huius summae naturae ad praesens 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>mihi ducem rationem sequenti occurrerunt perspectis, opportunum existimo, 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>6 ut de eius locutione, per quam facta sunt omnia, si quid possum
      con<lb ed="#Sm" n="7" break="no"/>siderem. Etenim cum omnia quae de illa supra potui animadvertere, rationis 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>robur inflexibile teneant, illud me maxime cogit de illa diligentius discutere, 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>9 quia idipsum quod ipse summus spiritus est probatur esse. Si enim ille 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>nihil fecit nisi per seipsum, et quidquid ab eo factum est per illam est 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>factum: quomodo illa est aliud quam quod est idem ipse? Amplius. 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>12 Asserunt utique inexpugnabili ter ea quae iam inventa sunt, quia nihil 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>omnino potuit umquam aut potest subsistere praeter creantem spiritum et 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>eius creaturam. Hanc vero spiritus eiusdem locutionem impossibile est inter 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>15 creata contineri, quoniam quidquid creatum subsistit per illam factum est, 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>illa vero per se fieri non potuit. Nihil quippe per seipsum fieri potest, 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>quia quidquid fit, posterius est eo per quod fit, et nihil est posterius 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>is seipso. Relinquitur itaque ut haec summi spiritus locutio, cum creatura esse 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>non possit, non sit aliud quam summus spiritus. Denique haec ipsa locutio 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>nihil aliud potest intelligi quam eiusdem spiritus intelligentia, qua cuncta 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>21 intelligit. Quid enim est aliud illi rem loqui aliquam hoc loquendi modo 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>quam intelligere? Nam non ut homo non semper dicit quod intelligit. Si 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>igitur summe simplex natura non est aliud quam quod est sua intelligentia,
      <pb ed="#Sm" n="48"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>quemadmodum est idem quod est sua sapientia: necesse est ut similiter 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>non sit aliud quam quod est sua locutio. Sed quoniam iam manifestum est 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>summum spiritum unum tantum esse et omnimode individuum: necesse est 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>ut sic illi haec sua locutio sit consubstantialis, ut non sint duo, sed unus 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>spiritus.
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c30">
    <head>Capitulum 30</head>
    <head type="question-title">Quod eadem locutio non constet pluribus verbis, sed sit unum verbum.</head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="6"/>Capitulum XXX. 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>Quod eadem locutio non constet pluribus verbis, sed sit unum verbum. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="8"/>Cur igitur dubitem quod supra dubium dimiseram, scilicet utrum 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>haec locutio in pluribus verbis an in uno verbo consistat? Nam si sic 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>est summae naturae consubstantialis, ut non sint duo, sed unus spiritus: 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>utique sicut illa summe simplex est, ita et ista. Non igitur constat pluribus 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>verbis, sed est unum verbum per quod facta sunt omnia. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c31">
    <head>Capitulum 31</head>
    <head type="question-title">
      Quod ipsum verbum non sit similitudo factorum, sed veritas essentiae, 
      facta vero sint aliqua veritatis imitatio; et quae naturae magis sint 
      quam aliae et praestantiores.
    </head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="13"/>Capitulum XXXI. 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>Quod ipsum verbum non sit similitudo factorum, sed veritas essentiae, 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>facta vero sint aliqua veritatis imitatio; et quae naturae magis sint 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>quam aliae et praestantiores.
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="17"/>Sed ecce videtur mihi suboriri nec facilis nec ullatenus sub
      ambi<lb ed="#Sm" n="18" break="no"/>guitate relinquenda quaestio. Etenim omnia huiusmodi verba quibus res is 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>quaslibet mente dicimus, id est cogitamus: similitudines et imagines sunt 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>rerum quarum verba sunt; et omnis similitudo vel imago tanto magis vel 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>minus est vera, quanto magis vel minus imitatur rem cuius est similitudo. 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>Quid igitur tenendum est de verbo, quo dicuntur et per quod facta sunt 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>omnia? Erit aut non erit similitudo eorum, quae per ipsum facta sunt? Si 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>enim ipsum est vera mutabilium similitudo, non est consubstantiale summae 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>incommutabilitati; quod falsum est. Si autem non omnino vera sed qualis- 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>cumque similitudo mutabilium est, non est verbum summae veritatis omnino 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>verum; quod absurdum est. At si nullam mutabilium habet similitudinem: 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>quomodo ad exemplum illius facta sunt? 
    </p>
    <p>
      <!--71.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="49"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>Verum forsitan nihil huius remanebit ambiguitatis, si quemadmodum 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>in vivo homine veritas hominis esse dicitur, in picto vero similitudo sive 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>imago illius veritatis: sic existendi veritas intelligatur in verbo cuius 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>essentia sic summe est, ut quodam modo illa sola sit; in iis vero quae in 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>eius comparatione quodam modo non sunt, et tamen per illud et secundum 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>illud facta sunt aliquid, imitatio aliqua summae illius essentiae perpendatur. 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>Sic quippe verbum summae veritatis, quod et ipsum est summa veritas, 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>nullum augmentum vel detrimentum sentiet secundum hoc quod magis vel 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>minus creaturis sit simile; sed potius necesse erit omne quod creatum est 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>tanto magis esse et tanto esse praestantius, quanto similius est illi quod 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>summe est et summe magnum est. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="12"/>Hinc etenim fortasse, immo non fortasse sed pro certo, hinc omnis 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>intellectus iudicat naturas quolibet modo viventes praestare non viventibus, 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>sentientes non sentientibus, rationales irrationalibus. Quoniam enim summa 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>is natura suo quodam singulari modo non solum est, sed et vivit et sentit 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>et rationalis est, liquet quoniam omnium quae sunt, id quod aliquomodo 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>vivit, magis est illi simile quam id quod nullatenus vivit; et quod modo 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>ia quolibet vel corporeo sensu cognoscit aliquid, magis quam quod nihil 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>omnino sentit; et quod rationale est, magis quam quod rationis capax 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>non est. Quoniam vero simili ratione quaedam naturae magis minusve sint 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>quam aliae, perspicuum est. Quemadmodum enim illud natura praestantius 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>est, quod per naturalem essentiam propinquius est praestantissimo: ita 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>utiquS illa natura magis est, cuius essentia similior est summae essentiae. 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>Quod sic quoque facile animadverti posse existimo. Nempe si cuilibet 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>substantiae, quae et vivit et sensibilis et rationalis est, cogitatione auferatur 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>quod rationalis est, deinde quod sensibilis, et postea quod vitalis, postremo 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>ipsum nudum esse quod remanet: quis non intelligat quod illa substantia 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>quae sic paulatim destruitur, ad minus et minus esse, et ad ultimum ad 
      <pb ed="#Sm" n="50"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>non esse gradatim perducitur? Quas autem singulatim absumpta quamlibet 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>essentiam ad minus et minus esse deducunt, eadem ordinatim assumpta 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>illam ad magis et magis esse perducunt. Patet igitur quia magis est vivens 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>substantia quam non vivens, et sensibilis quam non sensibilis, et rationalis 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>quam non rationalis. Non est itaque dubium quod omnis essentia eo ipso 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>magis est et praestantior est, quo similior est illi essentiae, quae summe 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>est et summe praestat. Satis itaque manifestum est in verbo, per quod 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>facta sunt omnia, non esse ipsorum similitudinem, sed veram simplicemque 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>essentiam; in factis vero non esse simplicem absolutamque essentiam, sed 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>verae illius essentiae vix aliquam imitationem. Unde necesse est non idem 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>verbum secundum rerum creatarum similitudinem magis vel minus esse 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>verum, sed omnem creatam naturam eo altiori gradu essentiae dignitatisque 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>consistere, quo magis illi propinquare videtur. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c32">
    <head>Capitulum 32</head>
    <head type="question-title">
      Quod summus spiritus seipsum dicat coaeterno verbo.
    </head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="14"/>Capitulum XXXII. 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>Quod summus spiritus seipsum dicat coaeterno verbo. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="16"/>Sed cum ita sit: quomodo illud quod simplex est veritas, potest esse 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>verbum eorum quorum non est similitudo, cum omne verbum quo aliqua 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>res sic mente dicitur, similitudo sit rei eiusdem? Et si non est verbum 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>eorum quae facta sunt per ipsum: quomodo constabit quia sit verbum? 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>Nempe omne verbum alicuius rei verbum est. Denique, si numquam 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>creatura esset, nullum eius esset verbum. Quid igitur? An concludendum 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>est quia, si nullo modo esset creatura, nequaquam esset verbum illud, 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>quod est summa et nullius indigens essentia? Aut fortasse ipsa summa 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>essentia quae verbum est, essentia quidem esset aeterna, sed verbum non 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>esset, si nihil umquam per illam fieret? Eius enim quod nec fuit nec est 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>nec futurum est, nullum verbum esse potest. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="27"/>Verum secundum hanc rationem, si numquam ulla praeter summum 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>spiritum esset essentia, nullum omnino esset in illo verbum. Si nullum in 
      <lb ed="#Sm" n="29"/>illo verbum esset, nihil apud se diceret. Si nihil apud se diceret: cum 
      <pb ed="#Sm" n="51"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>idem sit illi sic dicere aliquid quod est intelligere, non aliquid intelligeret. 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>Si nihil intelligeret: ergo summa sapientia, quae non est aliud quam idem 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>spiritus, nihil intelligeret; quod absurdissimum est. Quid ergo? Si enim 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>nihil intelligeret: quomodo esset summa sapientia? Aut si nullo modo 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>aliquid esset praeter illam: quid illa intelligeret? Sed numquid seipsam 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>non intelligeret? 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="7"/>At quomodo vel cogitari potest quod summa sapientia se aliquando 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>non intelligat, cum rationalis mens possit non solum suimet sed et ipsius 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>summae sapientiae reminisci, et illam et se intelligere? Si enim mens 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>humana nullam eius aut suam habere memoriam aut intelligentiam posset, 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>nequaquam se ab irrationalibus creaturis et illam ab omni creatura, secum 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>sola tacite disputando, sicut nunc mens mea facit, discerneret. Ergo 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>summus ille spiritus sicut est aeternus, ita aeterne sui memor est et intel- 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>ligit se ad similitudinem mentis rationalis; immo non ad ullius similitudinem, 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>sed ille principaliter et mens rationalis ad eius similitudinem. At si aeterne 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>se intelligit, aeterne se dicit. Si aeterne se dicit, aeterne est verbum eius 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>apud ipsum. Sive igitur ille cogitetur nulla alia existente essentia, sive aliis 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>existentibus: necesse est verbum illius coaeternum illi esse cum illo. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c33">
    <head>Capitulum 33</head>
    <head type="question-title">Quod uno verbo dicat se et quod fecit.</head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="19"/>Capitulum XXXIII. 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>Quod uno verbo dicat se et quod fecit. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="21"/>Sed ecce quaerenti mihi de verbo quo creator dicit omnia quae fecit, 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>obtulit se verbum quo seipsum dicit, qui omnia fecit. An ergo alio verbo 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>dicit se ipsum, et alio ea quae facit; aut potius eodem ipso verbo quo 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>dicit se ipsum, dicit quaecumque facit? Nam hoc quoque verbum quo se 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>ipsum dicit, necesse est idipsum esse quod ipse est, sicut constat de 
      <pb ed="#Sm" n="52"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>verbo illo, quo dicit ea quae a se facta sunt. Cum enim, etiam si nihil 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>umquam aliud esset nisi summus ille spiritus, ratio tamen cogat verbum 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>illud quo se dicit ex necessitate esse: quid verius, quam hoc verbum eius 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>non esse aliud, quam quod ipse est? Ergo si et se ipsum et ea quae 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>facit consubstantiali sibi verbo dicit: manifestum est quia verbi quo se 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>dicit, et verbi quo creaturam dicit, una substantia est. Quomodo ergo, si 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>una substantia est, duo verba sunt? 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="8"/>Sed forsitan non cogit identitas substantiae verbi unitatem admittere. 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>Nam idem ipse qui his verbis loquitur, eandem illis habet substantiam, 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>et tamen verbum non est. Sed utique verbum quo se dicit summa sapientia, 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>convenientissime dici potest verbum eius secundum superiorem rationem, 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>quia eius perfectam tenet similitudinem. Nam nulla ratione negari potest, 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>cum mens rationalis seipsam cogitando intelligit, imaginem ipsius nasci in 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>sua cogitatione; immo ipsam cogitationem sui esse suam imaginem ad 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>eius similitudinem tamquam ex eius impressione formatam. Quamcumque 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>enim rem mens seu per corporis imaginationem seu per rationem cupit 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>veraciter cogitare, eius utique similitudinem quantum valet in ipsa sua 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>cogitatione conatur exprimere. Quod quanto verius facit, tanto verius rem 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>ipsam cogitat. Et hoc quidem, cum cogitat aliquid aliud quod ipsa non 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>est, et maxime cum aliquod cogitat corpus, clarius perspicitur. Cum enim 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>cogito notum mihi hominem absentem, formatur acies cogitationis meae 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>in talem imaginem eius, qualem illam per visum oculorum in memoriam 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>attraxi. Quae imago in cogitatione verbum est eiusdem hominis, quem 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>cogitando dico. Habet igitur mens rationalis, cum se cogitando intelligit, 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>secum imaginem suam ex se natam, id est cogitationem sui ad suam 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>similitudinem quasi sua impressione formatam; quamvis ipsa Se a sua 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>imagine non nisi ratione sola separare possit. Quae imago eius verbum 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>eius est. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="29"/>Hoc itaque modo quis neget summam sapientiam, cum se dicendo 
      <pb ed="#Sm" n="53"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>intelligit, gignere consubstantialem sibi similitudinem suam, id est verbum 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>suum? Quod verbum, licet de re tam singulariter eminenti proprie aliquid 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>satis convenienter dici non possit, non tamen inconvenienter sicut
      simili<lb ed="#Sm" n="4" break="no"/>tudo ita et imago et figura et caracter eius dici potest. Verbum autem 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>quo creaturam dicit, nequaquam similiter est verbum creaturae, quia non 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>est eius similitudo, sed principalis essentia. Consequitur igitur, ut ipsam 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>creaturam non dicat verbo creaturae. Cuius ergo verbo eam dicit, si non 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>eam dicit verbo eius? Nam quod dicit, verbo dicit, et verbum alicuius 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>est verbum, id est similitudo. Sed si nihil aliud dicit quam se aut creaturam, 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>nihil dicere potest nisi aut suo aut eius verbo. Si ergo nihil dicit verbo 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>creaturae: quidquid dicit, verbo suo dicit. Uno igitur eodemque verbo dicit 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>seipsum et quaecumque fecit. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c34">
    <head>Capitulum 34</head>
    <head type="question-title">
      Quomodo suo verbo videri possit dicere creaturam.
    </head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="13"/>Capitulum XXXIV. 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>Quomodo suo verbo videri possit dicere creaturam. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="15"/>Sed quomodo tam differentes res, scilicet creans et creata essentia, 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>dici possunt uno verbo, praesertim cum verbum ipsum sit dicenti
      coaeter<lb ed="#Sm" n="17" break="no"/>num, creatura autem non sit illi coaeterna? Forsitan quia ipse est summa 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>sapientia et summa ratio, in qua sunt omnia quae facta sunt —
      quemad<lb ed="#Sm" n="19" break="no"/>modum opus quod fit secundum aliquam artem, non solum quando fit, 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>verum et antequam fiat et postquam dissolvitur, semper est in ipsa arte 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>non aliud quam quod est ars ipsa —: idcirco cum ipse summus spiritus 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>dicit seipsum, dicit omnia quae facta sunt. Nam et antequam fierent, et 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>cum iam facta sunt, et cum corrumpuntur seu aliquo modo variantur: 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>semper in ipso sunt, non quod sunt in seipsis, sed quod est idem ipse. 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>Etenim in seipsis sunt essentia mutabilis secundum immutabilem rationem 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>creata; in ipso vero sunt ipsa prima essentia et prima existendi veritas, 
      <pb ed="#Sm" n="54"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>cui prout magis utcumque illa similia sunt, ita verius et praestantius existunt. 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>Hoc itaque modo non irrationabiliter asseri potest, quia cum seipsum dicit 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>summus ille spiritus, dicit etiam quidquid factum est uno eodemque verbo. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c35">
    <head>Capitulum 35</head>
    <head type="question-title">
      Quod, quidquid factum esi, in eius verbo et scientia sit vita et veritas.
    </head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="4"/>Capitulum XXXV. 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>Quod, quidquid factum esi, in eius verbo et scientia sit vita et veritas. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="6"/>Verum cum constet quia verbum eius consubstantiale illi est et per- 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>fecte simile, necessario consequitur, ut omnia quae sunt in illo, eadem et 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>eodem modo sint in verbo eius. Quidquid igitur factum est sive vivat 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>sive non vivat, aut quomodocumque sit in se: in illo est ipsa vita et 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>veritas. Quoniam autem idem est summo spiritui scire quod intelligere 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>sive dicere, necesse est ut eodem modo sciat omnia quae scit, quo ea 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>dicit aut intelligit. Quemadmodum igitur sunt in verbo eius omnia vita et 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>veritas, ita sunt in scientia eius. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c36">
    <head>Capitulum 36</head>
    <head type="question-title">
      Quam incomprehensibili modo dicat vel sciat res a se factas.
    </head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="14"/>Capitulum XXXVI. 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>Quam incomprehensibili modo dicat vel sciat res a se factas. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="16"/>Qua ex re manifestissime comprehendi potest, quomodo dicat idem 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>spiritus vel quomodo sciat ea quae facta sunt, ab humana scientia
      com<lb ed="#Sm" n="18" break="no"/>prehendi non posse. Nam nulli dubium creatas substantias multo aliter 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>esse in seipsis quam in nostra scientia. In seipsis namque sunt per 
      <pb ed="#Sm" n="55"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>ipsam suam essentiam; in nostra vero scientia non sunt earum essentiae, 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>sed earum similitudines. Restat igitur ut tanto verius sint in seipsis quam 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>in nostra scientia, quanto verius alicubi sunt per suam essentiam quam 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>per suam similitudinem. Cum ergo et hoc constet, quia omnis creata 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>substantia tanto verius est in verbo, id est in intelligentia creatoris, quam 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>in seipsa, quanto verius existit creatrix quam creata essentia: quomodo 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>comprehendat humana mens cuiusmodi sit illud dicere, et illa scientia, 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>quae sic longe superior et verior est creatis substantiis, si nostra scientia 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>tam longe superatur ab illis, quantum earum similitudo distat ab earum 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>essentia? 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c37">
    <head>Capitulum 37</head>
    <head type="question-title">
      Quod, quidquid ipse est ad creaturam, hoc sit et verbum eius; 
      nec tamen ambo simul pluraliter.
    </head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="11"/>Capitulum XXXVII. 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>Quod, quidquid ipse est ad creaturam, hoc sit et verbum eius; 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>nec tamen ambo simul pluraliter. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="14"/>Verum cum manifeste rationes superiores doceant summum spiritum 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>per verbum suum fecisse omnia: numquid non et ipsum verbum fecit 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>eadem omnia? Quoniam enim illi est consubstantiale, cuius est verbum, 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>necesse est ut sit summa essentia. Summa autem essentia non est nisi 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>una, quae sola creatrix et solum principium est omnium quae facta sunt. 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>Ipsa namque sola fecit non per aliud quam per se omnia ex nihilo. Quare 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>quaecumque summus spiritus facit, eadem et verbum eius facit et similiter. 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>Quidquid igitur summus spiritus est ad creaturam, hoc et verbum eius 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>est et similiter; nec tamen ambo simul pluraliter, quia non sunt plures 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>creatrices summae essentiae. Sicut igitur ille est creator rerum et prin- 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>cipium, sic et verbum eius; nec tamen sunt duo, sed unus creator et 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>unum principium. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c38">
    <head>Capitulum 38</head>
    <head type="question-title">
      Quod dici non possit, quid duo sint, quamvis necesse sit esse duos.
    </head>
    <p>
      <pb ed="#Sm" n="56"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>Capitulum XXXVIII. 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>Quod dici non possit, quid duo sint, quamvis necesse sit esse duos. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="3"/>Studiose itaque attendendum est quiddam, quod valde insolitum 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>rebus aliis, in summo spiritu et verbo eius videtur evenire. Nam certum 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>est sic unicuique singulatim et utrisque simul inesse, quidquid sunt in 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>essentia et quidquid sunt ad creaturam, ut et singulatim perfectum sit 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>ambobus, et tamen pluralitatem non admittat in duobus. Licet enim
      sin<lb ed="#Sm" n="8" break="no"/>gulatim et ille perfecte sit summa veritas et creator, et verbum eius sit 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>summa veritas et creator: non tamen ambo simul sunt duae veritates aut 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>duo creatores. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="11"/>Sed cum haec ita sint, miro tamen modo apertissimum est, quia nec 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>ille cuius est verbum, potest esse verbum suum, nec verbum potest esse 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>ille cuius est verbum. Ut in eo quod significat vel quid sint substantialiter, 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>vel quid sint ad creaturam, semper individuam teneant unitatem; in eo 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>vero quod ille non est ex isto, hoc autem est ex illo, ineffabilem admittant 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>pluralitatem. Ineffabilem certe. Quamvis enim necessitas cogat ut sint duo, 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>nullo tamen modo exprimi potest, quid duo sint. Nam etsi forte duo pares 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>aut aliquid aliud similiter ad invicem possint dici: in his ipsis tamen 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>relativis si quaeratur quid sit illud de quo dicuntur, non poterit dici
      plu<lb ed="#Sm" n="20" break="no"/>raliter, quemadmodum dicuntur duae pares lineae aut duo similes homines. 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>Quippe nec sunt duo pares spiritus nec duo pares creatores nec duo 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>aliquid, quod significet eorum aut essentiam aut habitudinem ad creaturam. 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>Sed nec duo aliquid, quod designet propriam habitudinem alterius ad 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>alterum; quia nec duo verba nec duae imagines. Verbum namque hoc 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>ipsum quod verbum est aut imago, ad alterum est, quia non nisi alicuius 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>verbum est aut imago; et sic propria sunt haec alterius, ut nequaquam 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>alteri coaptentur. Nam ille cuius est verbum aut imago, nec imago nec 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>verbum est. Constat igitur quia exprimi non potest, quid duo sint summus 
      <lb ed="#Sm" n="29"/>spiritus et verbum eius, quamvis quibusdam singulorum proprietatibus 
      <lb ed="#Sm" n="30"/>cogantur esse duo. Etenim proprium est unius esse ex altero, et proprium 
      <lb ed="#Sm" n="31"/>est alterius alterum esse ex illo. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c39">
    <head>Capitulum 39</head>
    <head type="question-title">
      Quod idem verbum sit a summo spiritu nascendo.
    </head>
    <p>
      <pb ed="#Sm" n="57"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>Capitulum XXXIX. 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>Quod idem verbum sit a summo spiritu nascendo. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="3"/>Quod ipsum nullo utique verbo videtur familiarius posse proferri, 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>quam si dicatur proprium esse unius nasci ex altero, et proprium alterius 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>nasci alterum ex ipso. Certum namque iam constat, quia verbum summi 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>spiritus non sic est ex eo, quemadmodum ea quae ab illo facta sunt, sed 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>quemadmodum creator de creatore, summum de summo, et ut plena 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>brevitate omnimoda absolvatur similitudo: penitus idem ipsum est de 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>eodem ipso, et ita ut nullatenus sit nisi ex eo. Cum igitur pateat verbum 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>summi spiritus sic esse ex ipso solo, ut perfectam eius quasi proles 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>parentis teneat similitudinem, nec sic esse ex ipso, ut fiat ab eo: profecto 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>nullo modo convenientius cogitari potest esse ex illo quam nascendo. 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>Nempe si innumerabiles res indubitanter dicuntur nasci ex iis ex quibus 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>habent ut sint, cum nullam eorum de quibus nasci dicuntur, teneant simili- 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>tudinem sicut proles parentis — dicimus enim capillos nasci de capite et 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>poma ex arbore, licet nec illi capitis nec ista arboris similia sint —; si 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>inquam multa huiusmodi non absurde dicuntur nasci: tanto congruentius 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>dici potest verbum summi spiritus ex illo existere nascendo, quanto
      per<lb ed="#Sm" n="19" break="no"/>fectius quasi proles parentis trahit eius similitudinem ex illo existendo. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c40">
    <head>Capitulum 40</head>
    <head type="question-title">
      Quod verissime ille sit parens et illud proles.
    </head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="20"/>Capitulum XL. 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>Quod verissime ille sit parens et illud proles. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="22"/>Quodsi convenientissime dicitur nasci, et tam simile est illi de quo 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>nascitur: cur aestimetur simile quasi proles parenti, et non potius asseratur 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>quia tanto verior est ille parens et istud proles, quanto magis et ille ad 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>huius nativitatis perfectionem solus sufficit, et quod nascitur eius
      simili<lb ed="#Sm" n="26" break="no"/>tudinem exprimit? Namque in rebus aliis quas parentis prolisque certum 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>est habitudinem habere, nulla sic gignit, ut omnino nullius indigens sola 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>per se ad gignendam prolem sufficiat; nulla sic gignitur, ut nulla admixta 
      <pb ed="#Sm" n="58"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>dissimilitudine omnimodam similitudinem parentis exhibeat. Si ergo verbum 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>summi spiritus sic est omnino ex ipsius sola essentia, et sic singulariter 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>est illi simile, ut nulla proles sic sit omnino ex sola parentis essentia, aut 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>sic similis parenti: profecto nullis rebus tam convenienter videtur aptari 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>habitudo parentis et prolis, quam summo spiritui et verbo eius. Quapropter 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>illius est proprium verissimum esse parentem, istius vero verissimam esse 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>prolem. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c41">
    <head>Capitulum 41</head>
    <head type="question-title">Quod ille verissime gignat, illud gignatur.</head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="8"/>Capitulum XLI. 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>Quod ille verissime gignat, illud gignatur. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="10"/>At hoc constare non poterit, nisi pariter ille verissime gignat, et 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>istud verissime gignatur. Sicut igitur illud est perspicuum, ita hoc esse 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>certissimum necesse est. Quare summi spiritus est verissime gignere, et  
      <lb ed="#Sm" n="13"/>verbi eius verissime gigni. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c42">
    <head>Capitulum 42</head>
    <head type="question-title">
      Quod alterius verissime sit esse genitorem et patrem, alterius genitum 
      et filium.
    </head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="14"/>Capitulum XLII. 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>Quod alterius verissime sit esse genitorem et patrem, alterius genitum 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>et filium. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="17"/>Vellem iam quidem et forte possem illum esse verissime patrem, hoc 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>vero esse verissime filium concludere; sed nec hoc negligendum existimo, 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>an patris et filii, an matris et filiae magis illis apta sit appellatio, cum in 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>eis nulla sit sexus discretio. Nam si idcirco convenienter est ille pater et 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>proles eius filius, quia uterque est spiritus: cur non pari ratione alteri 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>convenit esse matrem, alteri filiam, quia uterque est veritas et sapientia? 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>An quia in iis naturis quae sexus habent differentiam, melioris sexus est 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>patrem esse vel filium, minoris vero matrem vel filiam? Est hoc quidem 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>naturaliter in pluribus; in quibusdam vero e contrario, ut in quibusdam 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>avium generibus, in quibus femininus sexus semper maior et validior est, 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>masculinus vero minor et infirmior. 
    </p>
    <p>
      <pb ed="#Sm" n="59"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>Aut certe idcirco magis convenit summo spiritui patrem dici quam 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>matrem, quia prima et principalis causa prolis semper est in patre. Nam 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>si maternam causam quolibet modo semper paterna praecedit, nimis in- 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>congruum est, ut illi parenti aptetur nomen matris, cui ad gignendam 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>prolem nulla alia causa aut sociatur aut praecedit. Verissimum igitur est 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>summum spiritum patrem esse prolis suae. Quod si filius semper similior 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>est patri quam filia, nihil autem similius est alteri quam summo patri 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>proles sua: verissimum est hanc prolem non esse filiam, sed filium. Sicut 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>igitur proprium est illius verissime gignere, istius vero gigni: sic proprium 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>est illius verissimum esse genitorem, istius vero verissimum genitum. Et 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>sicut alter est verissimus parens, alter verissima proles: sic alter est veris- 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>simus pater, alter verissimus filius. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c43">
    <head>Capitulum 43</head>
    <head type="question-title">Retractatio communionis amborum et proprietatum singulorum.</head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="13"/>Capitulum XLIII. 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>Retractatio communionis amborum et proprietatum singulorum. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="15"/>Inventis tot et tantis singulorum proprietatibus, quibus mira quaedam 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>tam ineffabilis quam inevitabilis in summa unitate probatur esse pluralitas: 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>valde mihi videtur delectabile retractare saepius tam impenetrabile secretum, 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>Ecce enim, cum sic impossibile sit eundem esse eum qui gignit et eum 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>qui gignitur, atque eundem esse parentem et prolem, ut necesse sit alium 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>esse genitorem, alium genitum, et alium esse patrem, alium filium: sic 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>tamen necesse est idem esse illum qui gignit et illum qui gignitur, necnon 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>parentem et prolem, ut impossibile sit aliud esse genitorem quam quod 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>est genitus, aliud esse patrem quam quod filius. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="24"/>Et cum ita sit alius ille et alius ille, ut omnino pateat quod duo sint: 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>sic tamen unum et idipsum est id quod est ille et ille, ut penitus lateat 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>quid duo sint. Nam sic est alius pater, alius filius, ut cum ambos dixerim, 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>videam me duos dixisse; et sic est idipsum, quod est et pater et filius, 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>sic tamen unum idemque est spiritus pater et spiritus filius, ut pater et 
      <lb ed="#Sm" n="29"/>perfecte summus spiritus et singulus filius sit perfecte summus spiritus: 
      <lb ed="#Sm" n="30"/>ut non intelligam quid duos dixerim. Quamvis namque singulus pater sit 
      <lb ed="#Sm" n="31"/>filius non sint duo spiritus, sed unus spiritus. Ut sicut singula propria 
      <lb ed="#Sm" n="32"/>singulorum non recipiunt pluralitatem quia non sunt duorum, ita id quod 
      <pb ed="#Sm" n="60"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>commune est amborum, individuam teneat unitatem, quamvis totum sit 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>singulorum. Nam sicut non sunt duo patres aut duo filii, sed unus pater 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>et unus filius, quoniam singula sunt singulorum propria: ita non sunt duo 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>sed unus spiritus, quamvis et singuli patris et singuli filii sit perfectum 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>esse spiritum. Sic sunt oppositi relationibus, ut alter numquam suscipiat 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>proprium alterius; sic sunt concordes natura, ut alter semper teneat essen-  
      <lb ed="#Sm" n="7"/>tiam alterius. Sic enim diversi sunt per hoc quod alter est pater, alter 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>filius, ut numquam dicatur aut pater filius aut filius pater; et sic idem 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>sunt per substantiam, ut semper sit in patre essentia filii et in filio essen-  
      <lb ed="#Sm" n="10"/>tia patris. Est enim non diversa, sed eadem, non plures, sed una utrius- 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>que essentia. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c44">
    <head>Capitulum 44</head>
    <head type="question-title">
      Quomodo alter alterius sit essentia.
    </head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="12"/>Capitulum XLIV. 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>Quomodo alter alterius sit essentia. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="14"/>Unde etiam, si alter alterius dicatur essentia, non erratur a veritate, 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>sed summa unitas simplicitasque commendatur communis naturae. Non  
      <lb ed="#Sm" n="16"/>enim quemadmodum intelligitur sapientia hominis, per quam homo sapiens 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>est, qui per se non potest esse sapiens, ita intelligi potest, si dicatur 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>pater essentia filii et filius essentia patris, ut eo modo sit filius existens per  
      <lb ed="#Sm" n="19"/>patrem et pater per filium, quasi non possit alter existens esse nisi per
      al<lb ed="#Sm" n="20" break="no"/>terum, sicut homo non potest esse sapiens nisi per sapientiam. Sicut namque 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>summa sapientia semper sapit per se, ita summa essentia semper est per  
      <lb ed="#Sm" n="22"/>se. Est autem perfecte summa essentia pater et perfecte summa essentia 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>filius. Pariter ergo perfectus pater per se est et perfectus filius per se est, 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>sicut uterque sapit per se. Non enim idcirco minus perfecta est essentia  
      <lb ed="#Sm" n="25"/>vel sapientia filius, quia est essentia nata de patris essentia et sapientia 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>de sapientia; sed tunc minus perfecta essentia aut sapientia esset, si non 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>esset per se aut non saperet per se. Nequaquam enim repugnant, ut filius 
      <!--83.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="61"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>et per se subsistat et de patre habeat esse. »Sicut enim pater habet*
      essen<lb ed="#Sm" n="2" break="no"/>tiam et sapientiam et »vi tam in semetipso*, ut non per alienam sed per 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>suam essentiam sit, per suam sapientiam sapiat, per suam vitam vivat: 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>»ita« gignendo »dat filio haberer essentiam et sapientiam et »vitam in 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>semetipso», ut non per extraneam sed per suam essentiam, sapientiam et 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>vitam subsistat, sapiat et vivat. Alioquin non erit idem esse patris et 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>filii, nec erit par patri filius. Quod quam falsum sit, liquidissime superius 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>pervisum est. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="9"/>Quare non repugnat filium et subsistere per se et esse de patre, 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>quia hoc ipsum, id est per seipsum posse subsistere, necesse est illum 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>habere ex patre. Nam si quis sapiens suam me sapientiam cuius prius 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>expers essem doceret: utique hoc ipsa sapientia eius facere non incongrue 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>diceretur. Sed quamvis mea sapientia ab illius sapientia haberet esse et 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>sapere, tamen cum iam esset, non nisi sua essentia esset nec saperet nisi 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>seipsa. Multo igitur magis aeterni patris coaeternus filius, qui sic habet a 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>patre esse ut non sint duae essentiae, per se subsistit, sapit et vivit. Non 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>igitur sic intelligi potest quod pater filii aut filius patris sit essentia, quasi 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>alter non possit subsistere per se sed per alterum; sed ad significandam 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>quam habent communionem summe simplicis summeque unius essentiae, 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>sic congrue dici et intelligi potest quia sic est alter idipsum quod alter, 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>ut alter habeat essentiam alterius. Hac itaque ratione, quoniam utrique 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>non aliud est habere essentiam quam essentiam esse: sicut habet alter 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>alterius essentiam, ita est alter essentia alterius; id est idem esse est 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>alteri quod alteri. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c45">
    <head>Capitulum 45</head>
    <head type="question-title">
      Quod aptius dici possit filius essentia patris quam pater filii; et quod 
      similiter sit filius patris virtus et sapientia et similia.
    </head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="25"/>Capitulum XLV. 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>Quod aptius dici possit filius essentia patris quam pater filii; et quod 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>similiter sit filius patris virtus et sapientia et similia.
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="28"/>Quod licet secundum perspectam rationem verum sit, valde tamen 
      <lb ed="#Sm" n="29"/>magis congruit filium dici essentiam patris quam patrem essentiam filii. 
      <lb ed="#Sm" n="30"/>Quoniam namque pater a nullo habet essentiam nisi a seipso, non satis 
      <!--84.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="62"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>apte dicitur habere essentiam alicuius nisi suam. Quia vero filius essentiam 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>suam habet a patre, et eandem quam habet pater: aptissime dici potest 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>habere essentiam patris. Quare quoniam neuter aliter habet essentiam 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>quam existendo essentia: sicut satis aptius intelligitur habere filius patris 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>essentiam quam pater filii, ita convenientius dici potest filius patris
      essen<lb ed="#Sm" n="6" break="no"/>tia quam pater filii. Nam haec una si fiat prolatio, satis acuta brevitate  
      <lb ed="#Sm" n="7"/>commendat filium non solum eandem essentiam habere cum patre, sed 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>hanc ipsam habere de patre. Ut hoc sit: filius est essentia patris, quod 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>est: filius est non differens essentia de patris essentia, immo de patre  
      <lb ed="#Sm" n="10"/>essentia. Similiter ergo est filius patris virtus et sapientia seu veritas, et 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>iustitia et quidquid summi spiritus convenit essentiae. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c46">
    <head>Capitulum 46</head>
    <head type="question-title">
      Quomodo quaedam ex iis quae sic proferuntur, aliter quoque 
      possint intelligi. 
    </head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="12"/>Capitulum XLVI.  
      <lb ed="#Sm" n="13"/>Quomodo quaedam ex iis quae sic proferuntur, aliter quoque 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>possint intelligi. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="15"/>Videntur tamen quaedam ex iis quae sic proferri et intelligi possunt,  
      <lb ed="#Sm" n="16"/>aliam quoque non incongruam sub hac ipsa pronuntiatione intelligentiam 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>suscipere. Liquet enim filium esse verum verbum, id est perfectam
      intel<lb ed="#Sm" n="18" break="no"/>ligentiam sive perfectam totius paternae substantiae cognitionem et scien-  
      <lb ed="#Sm" n="19"/>tiam et sapientiam, id est quae ipsam patris essentiam intelligit et cognoscit 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>et scit et sapit. Si igitur hoc sensu filius dicatur patris intelligentia et
      sa<lb ed="#Sm" n="21" break="no"/>pientia et scientia et cognitio sive notitia, quoniam intelligit, sapit, scit et  
      <lb ed="#Sm" n="22"/>novit patrem: nequaquam a veritate disceditur. Veritas quoque patris 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>aptissime dici potest filius, non solum eo sensu quia est eadem filii veritas 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>quae est et patris, sicut iam perspectum est; sed etiam hoc sensu, ut in  
      <lb ed="#Sm" n="25"/>eo intelligatur non imperfecta quaedam imitatio sed integra veritas
      pater<lb ed="#Sm" n="26" break="no"/>nae substantiae, quia non est aliud quam quod est pater. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c47">
    <head>Capitulum 47</head>
    <head type="question-title">
      Quod filius sit intelligentia intelligentiae et veritas veritatis et 
      similiter de similibus.
    </head>
    <p>
      <pb ed="#Sm" n="63"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>Capitulum XLVII
      <lb ed="#Sm" n="2"/>Quod filius sit intelligentia intelligentiae et veritas veritatis et 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>similiter de similibus. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="4"/>At si ipsa substantia patris est intelligentia et scientia et sapientia 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>et veritas, consequenter colligitur quia sicut filius est intelligentia et
      scien<lb ed="#Sm" n="6" break="no"/>tia et sapientia et veritas paternae substantiae, ita est intelligentia intelli- 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>gentiae, scientia scientiae, sapientia sapientiae, veritas veritatis. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c48">
    <head>Capitulum 48</head>
    <head type="question-title">
      Quod in memoria intelligatur pater9 sicut in intelligentia filius; 
      et quomodo filius sit intelligentia vel sapientia memoriae et 
      memoria patris et memoriae.
    </head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="8"/>Capitulum XLVIII 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>Quod in memoria intelligatur pater9 sicut in intelligentia filius; 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>et quomodo filius sit intelligentia vel sapientia memoriae et 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>memoria patris et memoriae. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="12"/>De memoria vero quid sentiendum est? An aestimandus est filius 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>intelligentia memoriae, sive memoria patris, aut memoria memoriae?
      Equi<lb ed="#Sm" n="14" break="no"/>dem cum summa sapientia sui memor esse negari non possit; nihil 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>competentius quam in memoria pater sicut in verbo filius intelligitur, 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>quoniam de memoria nasci verbum videtur. Quod clarius in nostra mente 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>percipitur. Quoniam namque mens humana non semper se cogitat, sicut 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>sui semper meminit; liquet cum se cogitat quia verbum eius nascitur de 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>memoria. Unde apparet quia, si semper se cogitaret, semper verbum eius 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>de memoria nasceretur. Rem etenim cogitare cuius memoriam habemus, 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>hoc est mente eam dicere; verbum vero rei est ipsa cogitatio ad eius 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>similitudinem ex memoria formata. Hinc itaque liquido animadverti potest 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>de summa sapientia, quae sic semper se dicit sicut semper sui memor 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>est, quia de aeterna memoria eius coaeternum verbum nascitur. Sicut igitur 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>verbum congrue intelligitur proles, ita memoria parentis nomen aptissime 
      <pb ed="#Sm" n="64"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>suscipit. Si ergo proles, quse omnino de solo summo spiritu nata est, 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>proles est memoriae eius: nihil consequentius quam quia memoria sua est 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>idem ipse. Quippe non in eo quod sui memor est, sic est in sua memoria 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>velut alia res in alia, quemadmodum ea quW sic sunt in humanae mentis 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>memoria, ut non sint ipsa nostra memoria; sed sic est memor sui, ut 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>ipse memoria sua sit. 6 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="7"/>Consequitur itaque ut, quomodo filius est intelligentia sive sapientia 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>patris, ita sit et paternae memoriae. At quidquid filius sapit aut intelligit, 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>eius similiter et meminit. Est igitur filius memoria patris et memoria 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>memoriae, id est memoria memor patris qui est memoria, sicut est
      sapien<lb ed="#Sm" n="11" break="no"/>tia patris et sapientia sapientiae, id est sapientia sapiens patrem sapientiam. 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>Et filius quidem memoria nata de memoria, sicut sapientia nata de sa- 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>pientia; pater vero de nullo nata memoria vel sapientia. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c49">
    <head>Capitulum 49</head>
    <head type="question-title">Quod summus spiritus se amet.</head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="14"/>Capitulum XLIX. 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>Quod summus spiritus se amet. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="16"/>Sed ecce, dum huius patris filiique proprietates communionemque 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>delectabiliter intueor, nihil delectabilius in illis contemplandum invenio quam 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>mutui amoris affectum. Quam enim absurde negetur summus spiritus se is 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>amare, sicut sui memor est et se intelligit, cum et mens rationalis se et 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>illum amare posse convincatur, ex eo quia sui et illius memor esse et se 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>et illum intelligere potest? Otiosa namque et penitus inutilis est memoria  
      <lb ed="#Sm" n="22"/>et intelligentia cuiuslibet rei, nisi prout ratio exigit res ipsa ametur aut 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>reprobetur. Amat ergo seipsum summus spiritus, sicut sui meminit et se 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>intelligit.
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c50">
    <head>Capitulum 50</head>
    <head type="question-title">
      Quod idem amor pariter procedat a patre et filio.
    </head>
    <p>
      <pb ed="#Sm" n="65"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>Capitulum L. 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>Quod idem amor pariter procedat a patre et filio. 
    </p>
    <p>
      <!-- needs line renumbering -->
      <lb ed="#Sm" n="8"/>Palam certe est rationem habenti eum non idcirco sui memorem
      <lb ed="#Sm" n="9"/>esse aut se intelligere quia se amat, sed ideo se amare quia sui meminit 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>et se intelligit; nec eum se posse amare, si sui non sit memor aut se non
      <lb ed="#Sm" n="3"/>intelligat. Nulla enim res amatur sine eius memoria aut intelligentia, et 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>multa tenentur memoria et intelliguntur, quae non amantur. Patet igitur 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>amorem summi spiritus ex eo procedere, quia sui memor est et se intelligit. 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>Quod si in memoria summi spiritus intelligitur pater, in intelligentia filius: 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>manifestum est quia a patre pariter et filio summi spiritus amor procedit. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c51">
    <head>Capitulum 51</head>
    <head type="question-title">
      Quod uterque pari amore diligat se et alterum.
    </head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="11"/>Capitulum LI. 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>Quod uterque pari amore diligat se et alterum. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="13"/>Sed si se amat summus spiritus, procul dubio amat se pater, amat 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>se filius, et alter alterum; quia singulus pater est summus spiritus, et 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>singulus filius summus spiritus, et ambo simul unus spiritus; et quia
      uter<lb ed="#Sm" n="16" break="no"/>que pariter sui et alterius meminit, et se et alterum intelligit. Et quoniam 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>omnino idipsum est quod amat vel amatur in patre, et quod in filio: 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>necesse est ut pari amore uterque diligat se et alterum.
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c52">
    <head>Capitulum 52</head>
    <head type="question-title">
      Quod tantus sit ipse amor, quantus est summus spiritus.
    </head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="19"/>Capitulum LII. 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>Quod tantus sit ipse amor, quantus est summus spiritus. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="21"/>Quantus ergo est amor iste summi spiritus sic communis patri et 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>filio? Sed si tantum se diligit, quantum sui meminit et se intelligit, tantum 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>autem sui memor est et intelligit se, quanta est eius essentia, quod aliter 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>esse non potest: profecto tantus est amor eius, quantus ipse est. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c53">
    <head>Capitulum 53</head>
    <head type="question-title">
      Quod idem amor sit idipsum, quod est summus spiritus, et tamen ipse 
      cum patre ei filio unus spiritus.
    </head>
    <p>
      <pb ed="#Sm" n="66"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>Capitulum LIII
      <lb ed="#Sm" n="2"/>Quod idem amor sit idipsum, quod est summus spiritus et tamen ipse 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>cum patre ei filio unus spiritus. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="4"/>Verum quid potest esse par summo spiritui nisi summus spiritus? 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>Iste itaque amor est summus spiritus. Denique si nulla umquam creatura, 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>id est si nihil umquam aliud esset quam summus spiritus pater et filius: 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>nihilominus seipsos et invicem pater et filius diligerent. Consequitur itaque 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>hunc amorem non esse aliud quam quod est pater et filius, quod est 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>summa essentia. At quoniam summae essentiae plures esse non possunt: 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>quid magis necessarium, quam patrem et filium et utriusque amorem unam 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>esse summam essentiam? Est igitur idem amor summa sapientia, summa 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>veritas, summum bonum, et quidquid de summi spiritus substantia dici  
      <lb ed="#Sm" n="13"/>potest. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c54">
    <head>Capitulum 54</head>
    <head type="question-title">
      Quod totus procedat a patre, totus a filio, et tamen non sit nisi 
      unus amor.
    </head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="14"/>Capitulum LIV. 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>Quod totus procedat a patre, totus a filio, et tamen non sit nisi 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>unus amor. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="17"/>Intuendum est diligenter utrum sint duo amores, unus a patre
      pro<lb ed="#Sm" n="18" break="no"/>cedens, alter a filio; an unus non totus ab uno procedens, sed partim a 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>patre, partim a filio; an nec plures nec unus partim procedens a singulis, 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>sed unus totus a singulis et idem totus a duobus simul Sed huius
      dubi<lb ed="#Sm" n="21" break="no"/>tationis certitudo hinc indubitanter cognoscitur, quia non ex eo procedit 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>in quo plures sunt pater et filius, sed ex eo in quo unum sunt. Nam non 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>ex relationibus suis quae plures sunt — alia est enim relatio patris, alia 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>filii —, sed ex ipsa sua essentia quae pluralitatem non admittit, emittunt 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>pater et filius pariter tantum bonum. Sicut ergo singulus pater est summus 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>spiritus, et singulus filius est summus spiritus, et simul pater et filius non 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>duo sed unus spiritus: ita a singulo patre manat totus amor summi 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>spiritus, et a singulo filio totus, et simul a patre et filio non duo toti, 
      <lb ed="#Sm" n="29"/>sed unus idemque totus.
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c55">
    <head>Capitulum 55</head>
    <head type="question-title">
      Quod non sit eorum filius.
    </head>
    <p>
      <pb ed="#Sm" n="67"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>Capitulum LV. 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>Quod non sit eorum filius. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="3"/>Quid ergo? Cum hic amor pariter habeat esse a patre et filio, et 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>sic similis sit ambobus ut nullatenus dissimilis sit illis, sed omnino idem 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>sit quod illi: numquid filius eorum aut proles aestimandus est? Sed sicut 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>verbum mox &lt;ut&gt; consideratur, se prolem eius esse a quo est,
      eviden<lb ed="#Sm" n="7" break="no"/>tissime probat, promptam praeferendo parentis imaginem: sic amor aperte 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>se prolem negat, quia dum a patre et filio procedere intelligitur, non statim 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>tam perspicuam exhibet se contemplanti eius ex quo est similitudinem; 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>quamvis ipsum considerata ratio doceat omnino idipsum esse quod est 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>pater et filius. Denique si proles eorum est: aut alter eorum erit pater 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>eius, alter mater, aut uterque pater sive mater est; quae omnia veritati 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>repugnare videntur. Quoniam namque nullatenus aliter a patre procedit 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>quam a filio, nulla veritas patitur ut dissimili vocabulo ad illum pater et 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>filius referantur. Non est igitur alter pater eius, alter mater. Ut autem 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>duo aliqua sint, quae singula perfectam et nulla consideratione differentem 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>habeant pariter ad aliquid unum patris aut matris habitudinem: nulla 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>natura aliquo monstrari concedit exemplo. Ergo non est uterque, scilicet 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>pater et filius, pater aut mater amoris a se manantis. Nequaquam itaque 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>videtur veritati convenire, ut idem amor eorum filius sit aut proles. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c56">
    <head>Capitulum 56</head>
    <head type="question-title">
      Quod solus pater sit genitor et ingenitus, solus filius genitus, 
      solus amor nec genitus nec ingenitus.
    </head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="21"/>Capitulum LVL 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>Quod solus pater sit genitor et ingenitus, solus filius genitus, 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>solus amor nec genitus nec ingenitus. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="24"/>Sed videtur tamen amor idem nec omnino secundum communis 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>locutionis usum dici posse ingenitus, nec ita proprie sicut verbum genitus. 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>Solemus enim saepe dicere aliquid gigni ex ea re de qua existit; ut cum 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>dicimus calorem aut splendorem gigni ab igne, seu aliquod effectum ex 
      <pb ed="#Sm" n="68"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>causa sua. Secundum hanc igitur rationem amor a summo spiritu exiens 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>non omnino asseri potest ingenitus. Ita vero proprie sicut verbum dici 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>genitus non potest, quia verbum verissimam esse prolem et verissimum 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>filium, amorem vero nullatenus filium aut prolem esse manifestum est. 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>Potest itaque immo debet dici solus ille cuius verbum est genitor et
      in<lb ed="#Sm" n="6" break="no"/>genitus, quia solus est pater et parens, et nullo modo ab alio est. Solum 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>autem verbum genitum, quia solum filius et proles est. Solus vero amor 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>utriusque nec genitus nec ingenitus, quia nec filius est nec proles est, 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>nec omnino non est ab alio. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c57">
    <head>Capitulum 57</head>
    <head type="question-title">
      Quod amor idem sic sit increatus et creator sicut pater et filius, 
      et tamen ipse cum illis non tres, sed unus increatus et unus 
      creator; et quod idem possit dici spiritus patris et filii.
    </head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="10"/>Capitulum LVII. 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>Quod amor idem sic sit increatus et creator sicut pater et filius, 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>et tamen ipse cum illis non tres, sed unus increatus et unus 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>creator; et quod idem possit dici spiritus patris et filii. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="14"/>Quoniam autem idem amor singulus est summa essentia sicut pater 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>et filius, et tamen simul pater et filius et utriusque amor non plures sed 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>una summa essentia, quae sola a nullo facta non per aliud quam per se 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>omnia fecit: necesse est ut, quemadmodum singulus pater et singulus 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>filius est increatus et creator, ita et amor singulus sit increatus et creator, 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>et tamen omnes tres simul non plures sed unus increatus et unus creator. 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>Patrem itaque nullus facit sive creat aut gignit. Filium vero pater solus 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>non facit, sed gignit. Pater autem pariter et filius non faciunt neque 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>gignunt, sed quodam modo si sic dici potest spirant suum amorem.
      Quam<lb ed="#Sm" n="23" break="no"/>vis enim non nostro modo spiret summe incommutabilis essentia, tamen 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>ipsum suum amorem a se ineffabiliter procedentem non discedendo ab 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>illa sed existendo ex illa, forsan non alio modo videtur posse dici aptius 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>ex se emittere quam spirando. 
    </p>
    <p>
      <pb ed="#Sm" n="69"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>Quod si dici potest: sicut verbum summae essentiae filius est eius, ita 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>eiusdem amor satis convenienter appellari potest spiritus eius. Ut cum 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>essentialiter ipse sit spiritus sicut pater et filius, illi non putentur alicuius 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>spiritus, quia nec pater ab ullo alio est, nec filius a patre quasi spirante 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>nascitur, iste autem aestimetur spiritus utriusque, quia ab utroque suo 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>quodam inenarrabili modo spirante mirabiliter procedit. Qui etiam ex eo 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>quia est communio patris et filii, non absque ratione quasi proprium 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>assumere posse videtur aliquod nomen, quod patri filioque commune sit, 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>si proprii nominis exigit indigentia. Quod quidem, si fiat, scilicet ut ipse 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>amor nomine ,spiritus4, quod substantiam pariter patris et filii significat, 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>quasi proprio designetur: ad hoc quoque non inutiliter valebit, ut per hoc 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>idipsum esse quod est pater et filius, quamvis ab illis esse suum habeat, 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>intimetur. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c58">
    <head>Capitulum 58</head>
    <head type="question-title">
      Quod, sicut filius est essentia vel sapientia patris eo sensu quia habet 
      eandem essentiam vel sapientiam quam pater, sic idem spiritus sit 
      patris et filii essentia et sapientia et similia.
    </head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="14"/>Capitulum LVIII. 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>Quod, sicut filius est essentia vel sapientia patris eo sensu quia habet 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>eandem essentiam vel sapientiam quam pater, sic idem spiritus sit 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>patris et filii essentia et sapientia et similia. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="18"/>Potest quoque, quemadmodum filius est substantia et sapientia et 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>virtus patris eo sensu quia habet eandem essentiam et sapientiam et
      vir<lb ed="#Sm" n="20" break="no"/>tutem quam pater: ita utriusque spiritus intelligi essentia vel sapientia vel 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>virtus patris et filii, quia habet omnino eandem quam habent illi. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c59">
    <head>Capitulum 59</head>
    <head type="question-title">
      Quod pater et filius et eorum spiritus pariter sint in se invicem.
    </head>
    <p>
      <pb ed="#Sm" n="70"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>Capitulum LIX. 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>Quod pater et filius et eorum spiritus pariter sint in se invicem. 
      <!--92.xml-->
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="3"/>Secundum est intueri in patre et filio et utriusque spiritu, quomodo 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>sint in se invicem tanta aequalitate, ut nullus alium excedat. Praeter hoc 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>enim quia unusquisque illorum sic est perfecte summa essentia, ut tamen 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>omnes tres simul non sint nisi una summa essentia, quae nec sine se vel 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>extra se nec maior vel minor seipsa esse potest: per singulos tamen 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>idipsum non minus valet probari. Est etenim totus pater in filio et
      com<lb ed="#Sm" n="9" break="no"/>muni spiritu, et filius in patre et eodem spiritu, et idem spiritus in patre 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>et filio, quia memoria summae essentiae tota est in eius intelligentia et in 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>amore, et intelligentia in memoria et in amore, et amor in memoria et 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>intelligentia. Totam quippe suam memoriam summus spiritus intelligit et 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>amat, et totius intelligentiae meminit et totam amat, et totius amoris 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>meminit et totum intelligit. Intelligitur autem in memoria pater, in
      intelli<lb ed="#Sm" n="15" break="no"/>gentia filius, in amore utriusque spiritus. Tanta igitur pater et filius et 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>utriusque spiritus aequalitate sese complectuntur et sunt in se invicem, ut 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>eorum nullus alium excedere aut sine eo esse probetur. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c60">
    <head>Capitulum 60</head>
    <head type="question-title">
      Quod nullus eorum alio indigeat ad memorandum vel intelligendum 
      vel amandum, quia singulus quisque est memoria et intelligentia et 
      amor et quidquid necesse est inesse summae essentiae.
    </head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="18"/>Capitulum LX. 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>Quod nullus eorum alio indigeat ad memorandum vel intelligendum 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>vel amandum, quia singulus quisque est memoria et intelligentia et 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>amor et quidquid necesse est inesse summae essentiae. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="22"/>Sed in his nullatenus negligenter memoriae commendandum, quod 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>intuenti mihi occurrit, existimo. Sic enim necesse est ut pater intelligatur 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>memoria, filius intelligentia, spiritus amor: ut nec pater indigeat filio aut 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>communi spiritu, nec filius patre vel eodem spiritu, sive idem spiritus 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>patre aut filio, quasi pater per se meminisse solum possit, intelligere 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>autem non nisi per filium, et amare non nisi per suum filiique spiritum; 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>et filius per se intelligere tantum queat, per patrem autem memor sit, et 
      <lb ed="#Sm" n="29"/>per spiritum suum amet; et idem spiritus per se non aliud quam amare 
      <lb ed="#Sm" n="30"/>valeat, sed pater illi sit memor, et filius illi intelligat. Nam cum in his 
      <pb ed="#Sm" n="71"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>tribus unusquisque singulus sit summa essentia et summa sapientia sic 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>perfecta, ut ipsa per se memor sit et intelligat et amet: necesse est ut 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>nullus horum trium alio indigeat aut ad memorandum aut ad intelligendum 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>aut ad amandum. Singulus enim quisque essentialiter est et memoria et 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>intelligentia et amor et quidquid summae essentiae necesse est inesse. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c61">
    <head>Capitulum 61</head>
    <head type="question-title">
      Quod tamen non sint tres, sed unus seu pater seu filius sive 
      utriusque spiritus.
    </head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="6"/>Capitulum LXI. 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>Quod tamen non sint tres, sed unus seu pater seu filius sive 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>utriusque spiritus. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="9"/>Quandam hic video quaestionem occurrere. Nam si pater ita est
      in<lb ed="#Sm" n="10" break="no"/>telligentia et amor, sicut est memoria; et filius sic est memoria et amor, 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>quomodo est intelligentia; et utriusque spiritus non minus est memoria et 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>intelligentia quam amor: quomodo non est pater filius et alicuius spiritus; 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>et quare non est filius pater et spiritus alicuius; et cur non est idem 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>spiritus alicuius pater et alicuius filius? Sic quippe intelligebatur quod 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>memoria esset pater, filius intelligentia, utriusque spiritus amor. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="16"/>Verum haec quaestio non difficile solvitur, si ea quae iam ratione
      in<lb ed="#Sm" n="17" break="no"/>venta sunt, considerentur. Idcirco enim non est pater filius aut alterius 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>spiritus, licet sit intelligentia et amor, quia non est intelligentia genita aut 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>amor ab aliquo procedens; sed quidquid est, gignens est tantum, et a 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>quo procedit alius. Filius quoque ideo non est pater aut alicuius spiritus, 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>quamvis seipso et memor sit et amet, quia non est memoria gignens aut 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>amor ab alio ad similitudinem sui spiritus procedens; sed quidquid existit, 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>tantum gignitur, et est a quo spiritus procedit. Spiritum quoque non 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>cogit esse patrem aut filium hoc quia contentus est memoria aut
      intelli<lb ed="#Sm" n="25" break="no"/>gentia sua, cum non sit memoria gignens aut intelligentia genita; sed 
      <pb ed="#Sm" n="72"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>solum quidquid est procedat. Quid igitur prohibet concludi quia unus 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>tantum est in summa essentia pater, unus filius, unus spiritus, et non tres 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>patres aut filii aut spiritus? 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c62">
    <head>Capitulum 62</head>
    <head type="question-title">
      Quomodo ex his multi filii nasci videantur.
    </head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="4"/>Capitulum LXII. 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>Quomodo ex his multi filii nasci videantur. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="6"/>Sed ne forte repugnet huic assertioni quod intueor. Nam dubium 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>esse non debet, quia pater et filius et eorum spiritus unusquisque seipsum 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>et alios ambos dicit, sicut se et alios intelligit. Quod si ita est: quomodo 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>non sunt in summa essentia tot verba, quot sunt dicentes et quot sunt 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>qui dicuntur? Si enim plures homines unum aliquid cogitatione dicant: tot 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>eius videntur esse verba, quot sunt cogitantes, quia in singulorum
      cogi<lb ed="#Sm" n="12" break="no"/>tationibus verbum eius est. Item si unus homo cogitet plura aliqua, tot 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>verba sunt in mente cogitantis, quot sunt res cogitatae. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="14"/>Sed in hominis cogitatione cum cogitat aliquid quod extra eius 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>mentem est, non nascitur verbum cogitatae rei ex ipsa re, quoniam ipsa 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>absens est a cogitationis intuitu, sed ex rei aliqua similitudine vel imagine 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>quae est in cogitantis memoria, aut forte quae tunc cum cogitat per
      cor<lb ed="#Sm" n="18" break="no"/>poreum sensum ex re praesenti in mentem attrahitur. In summa vero 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>essentia sic sibi semper sunt praesentes pater et filius et eorum spiritus 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>— est enim, sicut iam perspectum est, unusquisque non minus in aliis 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>quam in seipso —, ut cum invicem se dicunt, sic videatur idem ipse qui 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>dicitur gignere verbum suum, quemadmodum cum a seipso dicitur.
      Quo<lb ed="#Sm" n="23" break="no"/>modo ergo nihil gignit filius aut eius patrisque spiritus, si unusquisque 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>eorum verbum suum gignit, cum a se dicitur vel ab alio? Quot autem 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>verba probari possunt de summa nasci substantia, tot eam necesse est 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>secundum superiorem considerationem filios gignere, et tot emittere 
      <pb ed="#Sm" n="73"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>spiritus. Hac itaque ratione videntur in illa esse non solum multi patres 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>et filii et procedentes, sed et aliae necessitudines. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c63">
    <head>Capitulum 63</head>
    <head type="question-title">
      Quomodo non sit ibi nisi unus unius.
    </head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="3"/>Capitulum LXIII. 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>Quomodo non sit ibi nisi unus unius. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="5"/>Aut certe pater et filius et eorum spiritus de quibus iam certissimum 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>est quia vere existunt, non sunt tres dicentes, quamvis singulus quisque 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>sit dicens; nec sunt plura quae dicuntur, cum unusquisque seipsum et alios 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>duos dicit. Sicut enim summae sapientiae inest scire et intelligere, ita 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>utique aeternae incommutabilisque scientiae et intelligentiae naturale est 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>semper id praesens intueri, quod scit et intelligit. Nihil autem aliud est 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>summo spiritui huiusmodi dicere quam quasi cogitando intueri, sicut 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>nostrae mentis locutio non aliud est quam cogitantis inspectio. Certissimum 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>autem iam consideratae rationes reddiderunt: quidquid summae naturae 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>inest essentialiter, id perfecte convenire patri et filio et eorum spiritui 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>singulatim; et tamen idipsum, si simul dicatur de tribus, non admittere 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>pluralitatem. Cum ergo constet quia, sicut pertinet ad eius essentiam 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>scientia et intelligentia, sic eius scire et intelligere non est aliud quam 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>dicere, id est semper praesens intueri quod scit et intelligit: necesse est 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>ut, quemadmodum singulus pater et singulus filius et singulus eorum spiritus 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>est sciens et intelligens, et tamen hi tres simul non sunt plures scientes 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>aut intelligentes, sed unus sciens, unus intelligens: ita singulus quisque sit 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>dicens, nec tamen omnes simul tres dicentes, sed unus dicens. Hinc illud 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>quoque liquide cognosci potest quia, cum hi tres dicuntur vel a seipsis 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>vel ab invicem, non sunt plura quae dicuntur. Quid namque ibi dicitur 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>nisi eorum essentia? Si ergo illa una sola est, unum solum est quod 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>dicitur. Ergo si unum est in illis quod dicit, et unum quod dicitur — una 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>quippe sapientia est quae in illis dicit, et una substantia quas dicitur —, 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>consequitur non ibi esse plura verba sed unum. Licet igitur unusquisque 
      <pb ed="#Sm" n="74"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>seipsum et omnes invicem se dicant, impossibile tamen est esse in summa 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>essentia verbum aliud praeter illud de quo iam constat, quod sic nascitur 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>ex eo cuius est. verbum, ut et vera eius dici possit imago et vere filius 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>eius sit. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="5"/>In quo mirum quiddam et inexplicabile video. Ecce enim cum
      mani<lb ed="#Sm" n="6" break="no"/>festum sit unumquemque, scilicet patrem et filium et patris filiique spiritum, 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>pariter se et ambos alios dicere, et unum solum ibi esse verbum:
      nulla<lb ed="#Sm" n="8" break="no"/>tenus tamen ipsum verbum videtur posse dici verbum omnium trium, sed 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>tantum unius eorum. Constat enim ipsum esse imaginem et filium eius 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>cuius est verbum; et patet quia nec imago nec filius suimet aut a se 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>procedentis spiritus congrue dici potest. Nam nec ex seipso nec ex
      pro<lb ed="#Sm" n="12" break="no"/>cedente a se nascitur, nec seipsum aut procedentem a se existendo 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>imitatur. Seipsum quippe non imitatur nec a se trahit existendi
      similitu<lb ed="#Sm" n="14" break="no"/>dinem, quia imitatio et similitudo non est in uno solo, sed in pluribus. 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>Illum vero non imitatur nec ad eius similitudinem existit, quia iste non 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>habet ab illo esse, sed ille ab isto. Restat igitur hoc solum verbum illius 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>solius esse de quo nascendo habet esse, et ad cuius omnimodam
      similitu<lb ed="#Sm" n="18" break="no"/>dinem existit. Unus ergo pater, non plures patres, unus filius, non plures 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>filii, unus procedens spiritus, non plures procedentes spiritus sunt in summa 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>essentia. Qui cum ita tres sint ut numquam pater sit filius aut procedens 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>spiritus, nec filius aliquando sit pater aut spiritus procedens, nec umquam 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>spiritus patris et filii sit pater aut filius; et singulus quisque sic sit
      per<lb ed="#Sm" n="23" break="no"/>fectus, ut nullo indigeat: id tamen quod sunt sic est unum, ut sicut de 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>singulis pluraliter dici non potest, ita nec de tribus simul. Et cum pariter 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>unusquisque seipsum et omnes invicem se dicant: non tamen sunt ibi 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>plura verba sed unum; et ipsum non singulorum aut omnium simul, sed 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>unius tantum. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c64">
    <head>Capitulum 64</head>
    <head type="question-title">
      Quod hoc, licet inexplicabile sit, tamen credendum sit.
    </head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="28"/>Capitulum LXIV. 
      <lb ed="#Sm" n="29"/>Quod hoc, licet inexplicabile sit, tamen credendum sit. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="30"/>Videtur mihi huius tam sublimis rei secretum transcendere omnem 
      <lb ed="#Sm" n="31"/>intellectus aciem humani, et idcirco conatum explicandi qualiter hoc sit 
      <pb ed="#Sm" n="75"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>continendum puto. Sufficere namque debere existimo rem
      incomprehen<lb ed="#Sm" n="2" break="no"/>sibilem indaganti, si ad hoc ratiocinando pervenerit ut eam certissime esse 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>cognoscat, etiamsi penetrare nequeat intellectu quomodo ita sit; nec 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>idcirco minus iis adhibendam fidei certitudinem, quae probationibus
      neces<lb ed="#Sm" n="5" break="no"/>sariis nulla alia repugnante ratione asseruntur, si suae naturalis altitudinis 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>incomprehensibilitate explicari non patiantur. Quid autem tam
      incom<lb ed="#Sm" n="7" break="no"/>prehensibile, tam ineffabile, quam id quod super omnia est? Quapropter 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>si ea quae de summa essentia hactenus disputata sunt, necessariis sunt 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>rationibus asserta: quamvis sic intellectu penetrari non possint, ut et 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>verbis valeant explicari, nullatenus tamen certitudinis eorum nutat soliditas. 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>Nam si superior consideratio rationabiliter comprehendit incomprehensibile 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>esse, quomodo eadem summa sapientia sciat ea quse fecit, de quibus tam 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>multa nos scire necesse est: quis explicet quomodo sciat aut dicat 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>seipsam, de qua aut nihil aut vix aliquid ab homine scire possibile est? 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>Ergo si in eo quod seipsam dicit, generat pater et generatur filius: 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>&gt;generationem eius quis enarrabit?« 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c65">
    <head>Capitulum 65</head>
    <head type="question-title">
      Quomodo de ineffabili re verum disputatum sit.
    </head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="17"/>Capitulum LXV. 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>Quomodo de ineffabili re verum disputatum sit. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="19"/>Sed rursum si ita se ratio ineffabilitatis illius habet, immo quia sic 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>est: quomodo stabit quidquid de illa secundum patris et filii et proce- 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>dentis habitudinem disputatum est? Nam si vera illud ratione explicitum 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>est: qualiter est illa ineffabilis? Aut si ineffabilis est: quomodo est ita, 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>sicut est disputatum? An quodamtenus de illa potuit explicari, et ideo 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>nihil prohibet esse verum quod disputatum est; sed quia penitus non 
      <pb ed="#Sm" n="76"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>potuit comprehendi: idcirco est ineffabilis? Sed ad illud quid responderi 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>poterit, quod iam supra in hac ipsa disputatione constitit: quia sic est 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>summa essentia supra et extra omnem aliam naturam, ut si quando de 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>illa dicitur aliquid verbis, quae communia sunt aliis naturis, sensus
      nulla<lb ed="#Sm" n="5" break="no"/>tenus sit communis? Quem enim sensum in omnibus iis verbis quae 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>cogitavi intellexi, nisi communem et usitatum? Si ergo usitatus sensus 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>verborum alienus est ab illa: quidquid ratiocinatus sum non pertinet ad 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>illam. Quomodo igitur verum est inventum esse aliquid de summa essentia, 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>si quod est inventum longe diversum est ab illa? 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="10"/>Quid ergo? An quodam modo inventum est aliquid de
      incomprehen<lb ed="#Sm" n="11" break="no"/>sibili re, et quodam modo nihil perspectum est de ea? Saepe namque 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>multa dicimus, quae proprie sicut sunt non exprimimus, sed per aliud 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>significamus id quod proprie aut nolumus aut non possumus depromere; 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>ut cum per aenigmata loquimur. Et saepe videmus aliquid non proprie, 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>quemadmodum res ipsa est, sed per aliquam similitudinem aut imaginem; 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>ut cum vultum alicuius consideramus in speculo. Sic quippe unam ean- 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>demque rem dicimus et non dicimus, videmus et non videmus. Dicimus 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>et videmus per aliud, non dicimus et non videmus per suam proprietatem. 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>Hac itaque ratione nihil prohibet et verum esse quod disputatum est 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>hactenus de summa natura, et ipsam tamen nihilominus ineffabilem
      per<lb ed="#Sm" n="21" break="no"/>sistere: si nequaquam illa putetur per essentiae suae proprietatem expressa, 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>sed utcumque per aliud designata. Nam quaecumque nomina de illa natura 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>dici posse videntur: non tam mihi eam ostendunt per proprietatem, quam 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>per aliquam innuunt similitudinem. Etenim cum earundem vocum
      signifi<lb ed="#Sm" n="25" break="no"/>cationes cogito, familiarius concipio mente quod in rebus factis conspicio, 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>quam id quod omnem humanum intellectum transcendere intelligo. Nam 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>valde minus aliquid, immo longe aliud in mente mea sua significatione 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>constituunt, quam sit illud ad quod intelligendum per hanc tenuem
      signi<lb ed="#Sm" n="29" break="no"/>ficationem mens ipsa mea conatur proficere. Nam nec nomen sapientiae 
      <lb ed="#Sm" n="30"/>mihi sufficit ostendere illud, per quod omnia facta sunt de nihilo et 
      <lb ed="#Sm" n="31"/>servantur a nihilo; nec nomen essentiae mihi valet exprimere illud, quod 
      <lb ed="#Sm" n="32"/>per singularem altitudinem longe est supra omnia et per naturalem pro- 
      <pb ed="#Sm" n="77"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>prietatem valde est extra omnia. Sic igitur illa natura et ineffabilis est, 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>quia per verba sicuti est nullatenus valet intimari; et falsum non est, si 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>quid de illa ratione docente per aliud velut in aenigmate potest aestimari. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c66">
    <head>Capitulum 66</head>
    <head type="question-title">
      Quod per rationalem mentem maxime accedatur ad cognoscendum 
      summam essentiam.
    </head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="4"/>Capitulum LXVI. 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>Quod per rationalem mentem maxime accedatur ad cognoscendum 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>summam essentiam. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="7"/>Cum igitur pateat quia nihil de hac natura possit percipi per suam 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>proprietatem sed per aliud, certum est quia per illud magis ad eius cogni- 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>tionem acceditur, quod illi magis per similitudinem propinquat. Quidquid 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>enim inter creata constat illi esse similius, id necesse est esse natura 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>praestantius. Quapropter id et per maiorem similitudinem plus iuvat 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>mentem indagantem summae veritati propinquare, et per excellentiorem 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>creatam essentiam plus docet, quid de creante mens ipsa debeat aestimare. 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>Procul dubio itaque tanto altius creatrix essentia cognoscitur, quanto per 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>propinquiorem sibi creaturam indagatur. Nam quod omnis essentia, in 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>quantum est, in tantum sit summae similis essentias, ratio iam supra
      con<lb ed="#Sm" n="17" break="no"/>siderata dubitare non permittit. Patet itaque quia, sicut sola est mens 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>rationalis inter omnes creaturas, quae ad eius investigationem assurgere 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>valeat, ita nihilominus eadem sola est, per quam maxime ipsamet ad 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>eiusdem inventionem proficere queat. Nam iam cognitum est, quia haec 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>illi maxime per naturalis essentiae propinquat similitudinem. Quid igitur 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>apertius quam quia mens rationalis quanto studiosius ad se discendum 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>intendit, tanto efficacius ad illius cognitionem ascendit; et quanto seipsam 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>intueri negligit, tanto ab eius speculatione descendit? 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c67">
    <head>Capitulum 67</head>
    <head type="question-title">
      Quod mens ipsa speculum eius et imago eius sit.
    </head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="25"/>Capitulum LXVII. 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>Quod mens ipsa speculum eius et imago eius sit. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="27"/>Aptissime igitur ipsa sibimet esse velut »speculum« dici potest, in 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>quo speculetur ut ita dicam imaginem eius, quam »facie ad faciem« videre 
      <pb ed="#Sm" n="78"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>nequit. Nam si mens ipsa sola ex omnibus quae facta sunt, sui memor et 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>intelligens et amans esse potest: non video cur negetur esse in illa vera 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>imago illius essentiae, quae per sui memoriam et intelligentiam et amorem 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>in trinitate ineffabili consistit. Aut certe inde verius esse illius se probat 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>imaginem, quia illius potest esse memor, illam intelligere et amare. In 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>quo enim maior est et illi similior, in eo verior illius esse imago cognos- 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>citur. Omnino autem cogitari non potest rationali creaturae naturaliter 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>esse datum aliquid tam praecipuum tamque simile summae sapientiae, quam 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>hoc quia potest reminisci et intelligere et amare id, quod optimum et 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>maximum est omnium. Nihil igitur aliud est inditum alicui creaturae, quod 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>sic praeferat imaginem creatoris. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c68">
    <head>Capitulum 68</head>
    <head type="question-title">
      Quod rationalis creatura ad amandum illam facta sit.
    </head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="12"/>Capitulum LXVIII. 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>Quod rationalis creatura ad amandum illam facta sit. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="14"/>Consequi itaque videtur quia rationalis creatura nihil tantum debet 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>studere, quam hanc imaginem sibi per naturalem potentiam impressam 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>per voluntarium effectum exprimere. Etenim praeter hoc quia creanti se 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>debet hoc ipsum quod est: hinc quoque quia nil tam praecipuum posse 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>quam reminisci et intelligere et amare summum bonum cognoscitur, nimi- 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>rum nihil tam praecipue debere velle convincitur. Quis enim neget
      quae<lb ed="#Sm" n="20" break="no"/>cumque meliora sunt in potestate, ea magis esse debere in voluntate? 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>Denique rationali naturae non est aliud esse rationalem, quam posse 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>discernere iustum a non iusto, verum a non vero, bonum a non bono, 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>magis bonum a minus bono. Hoc autem posse omnino inutile illi est et 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>supervacuum, nisi quod discernit amet aut reprobet secundum verae dis- 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>cretionis iudicium. Hinc itaque satis patenter videtur omne rationale ad 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>hoc existere, ut sicut ratione discretionis aliquid magis vel minus bonum 
      <pb ed="#Sm" n="79"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>sive non bonum iudicat, ita magis vel minus id amet aut respuat. Nihil 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>igitur apertius quam rationalem creaturam ad hoc esse factam, ut summam 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>essentiam amet super omnia bona, sicut ipsa est summum bonum; immo 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>ut nihil amet nisi illam aut propter illam, quia illa est bona per se, et 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>nihil aliud est bonum nisi per illam. Amare autem eam nequit, nisi eius 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>reminisci et eam studuerit intelligere. Clarum ergo est rationalem
      crea<lb ed="#Sm" n="7" break="no"/>turam totum suum posse et velle ad memorandum et intelligendum et 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>amandum summum bonum impendere debere, ad quod ipsum esse suum 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>se cognoscit habere. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c69">
    <head>Capitulum 69</head>
    <head type="question-title">
      Quod anima semper illam amans aliquando vere beate vivat.
    </head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="10"/>Capitulum LXIX. 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>Quod anima semper illam amans aliquando vere beate vivat. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="12"/>Dubium autem non est humanam animam esse rationalem creaturam. 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>Ergo necesse est eam esse factam ad hoc, ut amet summam essentiam. 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>Necesse est igitur eam esse factam aut ad hoc ut sine fine amet, aut ad 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>hoc ut aliquando vel sponte vel violenter hunc amorem amittat. Sed nefas 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>est aestimare summam sapientiam ad hoc eam fecisse, ut aliquando tantum 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>bonum aut contemnat, aut volens tenere aliqua violentia perdat. Restat 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>igitur eam esse factam ad hoc, ut sine fine amet summam essentiam.
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="19"/>At hoc facere non potest, nisi semper vivat. Sic igitur est facta ut 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>semper vivat, si semper velit facere ad quod facta est. Deinde incon- 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>veniens nimis est summe bono summeque sapienti et omnipotenti creatori, 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>ut quod fecit esse ad se amandum, id faciat non esse, quamdiu vere 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>amaverit; et quod sponte dedit non amanti ut semper amaret, id auferat 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>vel auferri permittat amanti, ut ex necessitate non amet; praesertim cum 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>dubitari nullatenus debeat, quod ipse omnem naturam se vere amantem 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>amet. Quare manifestum est humanae animae numquam auferri suam vitam, 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>si semper studeat amare summam vitam. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="28"/>Qualiter ergo vivet? Quid enim magnum est longa vita, nisi sit a 
      <lb ed="#Sm" n="29"/>molestiarum incursione vere secura? Quisquis enim dum vivit aut timendo 
      <pb ed="#Sm" n="80"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>aut patiendo molestiis subiacet aut falsa securitate fallitur: quid nisi 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>misere vivit? Si quis autem ab iis liber vivit, beate vivit. Sed
      absurdis<lb ed="#Sm" n="3" break="no"/>simum est ut aliqua natura semper amando illum qui est summe bonus 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>et omnipotens, semper misere vivat. Liquet igitur humanam animam 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>huiusmodi esse, ut si servet id ad quod est, aliquando vere secura ab 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>ipsa morte et omni alia molestia beate vivat. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c70">
    <head>Capitulum 70</head>
    <head type="question-title">
      Quod illa se amanti seipsam retribuat.
    </head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="7"/>Capitulum LXX. 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>Quod illa se amanti seipsam retribuat. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="9"/>Denique nullatenus verum videri potest, ut justissimus et potentissi- 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>mus nihil retribuat amanti se perseveranter, cui non amanti tribuit
      essen<lb ed="#Sm" n="11" break="no"/>tiam ut amans esse posset. Si enim nihil retribuit amanti, non discernit 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>justissimus inter amantem et contemnentem id quod summe amari debet; 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>nec amat amantem se; aut non prodest ab illo amari. Quae omnia ab illo 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>dissonant. Retribuit igitur omni se amare perseveranti. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="15"/>Quid autem retribuit? Si nihilo dedit rationalem essentiam ut amans 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>esset: quid dabit amanti si amare non cesset? Si tam grande est quod 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>amori famulatur: quam grande est quod amori recompensatur? Et si tale 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>est amoris fulcimentum: quale est amoris emolumentum? Nam si rationalis 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>creatura, quae sibi inutilis est sine hoc amore, sic eminet in omnibus 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>creaturis: utique nihil potest esse praemium huius amoris, nisi quod
      super<lb ed="#Sm" n="21" break="no"/>eminet in omnibus naturis. Etenim idem ipsum bonum quod sic se amari 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>exigit, non minus se ab amante desiderari cogit. Nam quis sic amet 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>justitiam, veritatem, beatitudinem, incorruptibilitatem, ut iis frui non 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>appetat? Quid ergo summa bonitas retribuet amanti et desideranti se, 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>nisi seipsam? Nam quidquid aliud tribuat, non retribuit, quia nec
      compen<lb ed="#Sm" n="26" break="no"/>satur amori nec consolatur amantem nec satiat desiderantem. Aut si 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>se vult amari et desiderari, ut aliud retribuat: non se vult amari et 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>desiderari propter se sed propter aliud, et sic non se vult amari sed 
      <lb ed="#Sm" n="29"/>aliud; quod cogitare nefas est. Nihil ergo verius, quam quod omnis anima 
      <lb ed="#Sm" n="30"/>rationalis, si quemadmodum debet studeat amando desiderare summam 
      <lb ed="#Sm" n="31"/>beatitudinem, aliquando illam ad fruendum percipiat. Ut quod »nunc« videt 
      <pb ed="#Sm" n="81"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>quasi »per speculum et in aenigmate, tunc« videat »facie ad faciem«. Utrum 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>autem ea sine fine fruatur, dubitare stultissimum est, quoniam illa fruens 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>nec timore torqueri poterit nec fallaci securitate decipi, nec eius
      indigen<lb ed="#Sm" n="4" break="no"/>tiam iam experta illam poterit non amare; nec illa deseret amantem se; 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>nec aliquid erit potentius quod eas separet invitas. Quare quaecumque 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>anima summa beatitudine semel frui coeperit, aeterne beata erit. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c71">
    <head>Capitulum 71</head>
    <head type="question-title">
      Quod illam contemnens aeterne misera sit.
    </head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="7"/>Capitulum LXXl. 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>Quod illam contemnens aeterne misera sit. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="9"/>Hinc utique consequenter colligitur, quod illa quae summi boni
      amo<lb ed="#Sm" n="10" break="no"/>rem contemnit, aeternam miseriam incurrat. Nam si dicitur quod pro tali 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>contemptu sic iustius puniatur, ut ipsum esse vel vitam perdat, quia se 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>non utitur ad id ad quod facta est: nullatenus hoc admittit ratio, ut post 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>tantam culpam pro poena recipiat esse, quod erat ante omnem culpam. 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>Quippe antequam esset, nec culpam habere nec poenam sentire poterat. 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>Si ergo anima contemnens id ad quod facta est, sic moritur, ut nihil 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>sentiat aut ut omnino nihil sit: similiter se habebit et in maxima culpa et 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>sine omni culpa, nec discernet summe sapiens iustitia inter id quod nullum 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>bonum potest et nullum malum vult, et id quod maximum bonum potest 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>et maximum malum vult. At hoc satis patet, quam inconveniens sit. Nihil 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>igitur videri potest consequentius et nihil credi debet certius, quam 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>hominis animam sic esse factam, ut si contemnat amare summam essen- 
      <pb ed="#Sm" n="82"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>tiam, aeternam patiatur miseriam. Ut sicut amans aeterno gaudebit praemio, 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>ita contemnens aeterna poena doleat. Et sicut illa sentiet immutabilem 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>sufficientiam, ita ista sentiat inconsolabilem indigentiam. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c72">
    <head>Capitulum 72</head>
    <head type="question-title">
      Quod omnis humana anima sit immortalis.
    </head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="4"/>Capitulum LXXII. 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>Quod omnis humana anima sit immortalis. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="6"/>Sed nec amantem animam necesse est aeterne beatam esse nec 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>contemnentem miseram, si sit mortalis. Sive igitur amet sive contemnat 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>id ad quod amandum creata est: necesse est eam immortalem esse. Si 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>autem aliquae sunt animae rationales, quae nec amantes nec contemnentes 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>indicandae sint — sicut videntur esse animae infantum —: quid de iis 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>sentiendum est? Sunt mortales an immortales? Sed procul dubio omnes 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>humanae animae eiusdem naturae sunt. Quare quoniam constat quasdam 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>esse immortales, necesse est omnem humanam animam esse immortalem. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c73">
    <head>Capitulum 73</head>
    <head type="question-title">
      Quod aut semper misera aut aliquando vere beata sit.
    </head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="14"/>Capitulum LXXIII. 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>Quod aut semper misera aut aliquando vere beata sit. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="16"/>Verum cum omne quod vivit aut numquam aut aliquando sit vere 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>securum ab omni molestia, nihilominus est necesse omnem humanam 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>animam aut semper miseram esse aut aliquando vere beatam. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c74">
    <head>Capitulum 74</head>
    <head type="question-title">
      Quod nulla anima iniuste privetur summo bono; et quod omnino 
      ad ipsum nitendum sit.
    </head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="19"/>Capitulum LXXIV. 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>Quod nulla anima iniuste privetur summo bono; et quod omnino 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>ad ipsum nitendum sit.  
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="22"/>Quae vero animae incunctanter indicandae sint sic amantes id ad 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>quod amandum factae sunt ut illo quandoque frui, quae autem sic con- 
      <pb ed="#Sm" n="83"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>temnentes ut illo semper indigere mereantur, aut qualiter quove merito 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>illae quae nec amantes nec contemnentes dici posse videntur, ad beati- 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>tudinem aeternam miseriamve distribuantur: aliquem mortalium disputando 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>posse comprehendere, procul dubio aut difficillimum aut impossibile 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>existimo. Quod tamen a summe iusto summeque bono creatore rerum 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>nulla eo bono ad quod facta est iniuste privetur, certissime est tenendum; 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>et ad idem ipsum bonum est omni homini toto corde, tota anima, tota 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>mente amando et desiderando nitendum. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c75">
    <head>Capitulum 75</head>
    <head type="question-title">
      Quod summa essentia sit speranda.
    </head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="9"/>Capitulum LXXV. 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>Quod summa essentia sit speranda. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="11"/>Sed in hac intentione humana anima nullatenus se poterit exercere, 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>desperet quo intendit se posse pervenire. Quapropter, quantum illi est 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>utile studium annitendi, tantum necessaria est spes pertingendi. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c76">
    <head>Capitulum 76</head>
    <head type="question-title">
      Quod credendum sit in illam.
    </head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="14"/>Capitulum LXXVI. 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>Quod credendum sit in illam. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="16"/>Amare autem aut sperare non potest, quod non credit. Expedit 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>itaque eidem humanae animae summam essentiam et ea sine quibus illa 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>amari non potest credere, ut illa credendo tendat in illam. Quod idem 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>apte breviusque significari posse puto, si pro eo, quod est credendo 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>tendere in summam essentiam, dicatur credere in summam essentiam. 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>Nam si quis dicat se credere in illam, satis videtur ostendere et per 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>fidem quam profitetur ad summam se tendere essentiam, et illa se credere 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>quae ad hanc pertinent intentionem. Nam non videtur credere in illam 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>sive qui credit quod ad tendendum in illam non pertinet, sive qui per 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>hoc quod credit non ad illam tendit. Et fortasse indifferenter dici potest 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>credere in illam et ad illam, sicut pro eodem accipi potest credendo 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>tendere in illam et ad illam, nisi quia quisquis tendendo ad illam
      per<lb ed="#Sm" n="28" break="no"/>venerit, non extra illam remanebit, sed intra illam permanebit; quod 
      <lb ed="#Sm" n="29"/>expressius et familiarius significatur, si dicitur tendendum esse in illam, 
      <pb ed="#Sm" n="84"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>quam si dicitur ad illam. Hac itaque ratione puto congruentius posse dici 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>credendum esse in illam quam ad illam. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c77">
    <head>Capitulum 77</head>
    <head type="question-title">
      Quod in patrem et filium et eorum spiritum pariter et in singulos 
      et simul in tres credendum sit.
    </head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="3"/>Capitulum LXXVII.  
      <lb ed="#Sm" n="4"/>Quod in patrem et filium et eorum spiritum pariter et in singulos 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>et simul in tres credendum sit. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="6"/>Credendum igitur est pariter in patrem et filium et eorum spiritum,  
      <lb ed="#Sm" n="7"/>et in singulos et simul in tres; quia et singulus pater et singulus filius et 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>singulus eorum spiritus est summa essentia; et simul pater et filius cum 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>suo spiritu sunt una eademque summa essentia, in quam solam omnis  
      <lb ed="#Sm" n="10"/>homo debet credere, quia est solus finis quem in omni cogitatu actuque 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>suo per amorem debet intendere. Unde manifestum est quia sicut in illam 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>tendere nisi credat illam nullus potest, ita illam credere nisi tendat in 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>illam nulli prodest. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c78">
    <head>Capitulum 78</head>
    <head type="question-title">
      Quae sit viva et quae mortua fides.
    </head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="14"/>Capitulum LXXV1II. 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>Quae sit viva et quae mortua fides. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="16"/>Quapropter, quantacumque certitudine credatur tanta res: inutilis erit 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>fides et quasi mortuum aliquid, nisi dilectione valeat et vivat. Etenim 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>nullatenus fidem illam quam competens comitatur dilectio, si se oppor- 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>tunitas conferat operandi, otiosam esse sed magna se quadam operum 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>exercere frequentia, quod sine dilectione facere non posset, vel hoc solo 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>probari potest, quia quod summam iustitiam diligit, nihil iustum contem- 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>nere, nihil valet iniustum admittere. Ergo quoniam quod aliquid operatur, 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>inesse sibi vitam sine qua operari non valeret ostendit: non absurde 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>dicitur et operosa fides vivere, quia habet vitam dilectionis sine qua non 
      <pb ed="#Sm" n="85"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>operaretur, et otiosa fides non vivere, quia caret vita dilectionis cum qua 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>non otiaretur. Quare si caecus dicitur non tantum qui perdidit visum, sed 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>qui cum debet habere non habet: cur non similiter potest dici rfides sine« 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>dilectione »mortuas, non quia vitam suam id est dilectionem perdiderit, sed 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>quia non habet, quam semper habere debet? Quemadmodum igitur illa 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>»fides quae per dilectionem operature, viva esse cognoscitur, ita illa quae 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>per contemptum otiatur, mortua esse convincitur. Satis itaque convenienter 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>dici potest viva fides credere in id in quod credi debet, mortua vero 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>fides credere tantum id quod credi debet. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c79">
    <head>Capitulum 79</head>
    <head type="question-title">
      Quid tres summa essentia quodammodo dici possit.
    </head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="10"/>Capitulum LXXIX. 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>Quid tres summa essentia quodammodo dici possit. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="12"/>Ecce patet omni homini expedire, ut credat in quandam ineffabilem 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>trinam unitatem et unam trinitatem. Unam quidem et unitatem propter 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>unam essentiam, trinam vero et trinitatem propter tres nescio quid. Licet 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>enim possim dicere trinitatem propter patrem et filium et utriusque
      spiri<lb ed="#Sm" n="16" break="no"/>tum qui sunt tres: non tamen possum proferre uno nomine propter quid 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>tres, velut si dicerem propter tres personas, sicut dicerem unitatem 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>propter unam substantiam. Non enim putandae sunt tres personae, quia 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>omnes plures personae sic subsistunt separatim ab invicem, ut tot necesse 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>sit esse substantias quot sunt personae; quod in pluribus hominibus, qui 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>quot personae tot individuae substantiae sunt cognoscitur. Quare in summa 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>essentia sicut non sunt plures substantiae, ita nec plures personae. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="23"/>Si quis itaque inde velit alicui loqui: quid tres dicet esse patrem et 
      <!--108.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="86"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>filium et utriusque spiritum, nisi forte indigentia nominis proprie
      conve<lb ed="#Sm" n="2" break="no"/>nientis coactus, elegerit aliquod de illis nominibus quae pluraliter in summa 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>essentia dici non possunt, ad significandum id quod congruo nomine dici 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>non potest; ut si dicat illam admirabilem trinitatem esse unam essentiam 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>vel naturam et tres personas sive substantias? Nam haec duo nomina 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>aptius eliguntur ad significandam pluralitatem in summa essentia, quia 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>persona non dicitur nisi de individua rationali natura, et substantia
      prin<lb ed="#Sm" n="8" break="no"/>cipaliter dicitur de individuis quae maxime in pluralitate consistunt.
      Indivi<lb ed="#Sm" n="9" break="no"/>dua namque maxime substant id est subiacent accidentibus, et ideo magis 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>proprie substantiae nomen suscipiunt. Unde iam supra manifestum est 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>summam essentiam quae nullis subiacet accidentibus proprie non posse 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>dici substantiam, nisi substantia ponatur pro essentia. Potest ergo hac 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>necessitatis ratione irreprehensibiliter illa summa et una trinitas sive trina 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>unitas dici una essentia et tres personae sive tres substantiae. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="adcmon-c80">
    <head>Capitulum 80</head>
    <head type="question-title">
      Quod ipsa dominetur omnibus et regat omnia et sit solus deus.
    </head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="15"/>Capitulum LXXX. 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>Quod ipsa dominetur omnibus et regat omnia et sit solus deus. 
      <!--108.xml-->
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="17"/>Videtur ergo, immo incunctanter asseritur, quia nec nihil est id quod 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>dicitur deus, et huic soli summae essentiae proprie nomen dei assignatur,  
      <lb ed="#Sm" n="19"/>Quippe omnis qui deum esse dicit, sive unum sive plures, non intelligit 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>nisi aliquam substantiam, quam censet supra omnem naturam quae deus 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>non est, ab hominibus et venerandam propter eius eminentem dignitatem 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>et exorandam contra sibi quamlibet imminentem necessitatem. Quid autem 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>tam pro sua dignitate venerandum et pro qualibet re deprecandum, quam 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>summe bonus et summe potens spiritus, qui dominatur omnibus et regit  
      <!--109.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="87"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>omnia? Sicut enim constat quia omnia per summe bonam summeque
      sa<lb ed="#Sm" n="2" break="no"/>pientem omnipotentiam eius facta sunt et vigent: ita nimis inconveniens est, 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>si aestimetur quod rebus a se factis ipse non dominetur, sive quod factae 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>ab illo ab alio minus potente minusve bono vel sapiente, aut nulla penitus 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>ratione, sed sola casuum inordinata volubilitate regantur; cum ille solus 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>sit, per quem cuilibet et sine quo nulli bene est et ex quo et per quem 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>et in quo sunt omnia. Cum igitur solus ipse sit non solum bonus creator, 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>sed et potentissimus dominus et sapientissimus rector omnium: 
      liquidissi<lb ed="#Sm" n="9" break="no"/>mum est hunc solum esse, quem omnis alia natura secundum totum suum 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>posse debet diligendo venerari et venerando diligere, de quo solo
      pros<lb ed="#Sm" n="11" break="no"/>pera sunt speranda, ad quem solum ab adversis fugiendum, cui soli pro 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>quavis re supplicandum. Vere igitur hic est non solum deus, sed solus 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>deus ineffabiliter trinus et unus.
    </p>
  </div>
</div>