<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- TODO NEED TO UP DATE PAGE NUMBER -->
<div xml:id="aQaa4a">
  <div xml:id="aQaa4a-d1e3aa" alias="c1">
    <head>Caput 1</head>
    <p><!--171.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="145"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>Quomodo grammaticus sit substantia 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>et qualitas. 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>[1]
      <lb ed="#Sm" n="4"/>DISCIPULUS. De ,grammatico' peto ut me certum facias utrum sit 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>substantia an qualitas, ut hoc cognito, quid de aliis quse similiter
      denomina<lb ed="#Sm" n="6" break="no"/>tive dicuntur sentire debeam, agnoscam. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="7"/>MAGISTER. Dic primum cur dubites. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="8"/>D. Ideo quia videtur utrumque posse probari necessariis rationibus, 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>esse scilicet et non esse. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="10"/>M. Proba ergo. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="11"/>D. Ne ergo festines contradicere quidquid dixero, sed patere me
      ora<lb ed="#Sm" n="12" break="no"/>tionem meam ad suum finem perducere, deinde aut approba aut corrige. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="13"/>M. Ut vis. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="14"/>D. Ut quidem grammaticus probetur esse substantia, sufficit quia 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>is omnis grammaticus homo, et omnis homo substantia. Quidquid enim habet 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>grammaticus ut sequatur eum substantia, non habet nisi ex eo quia homo 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>est. Quare hoc concesso ut homo sit: qusecumque sequuntur hominem, 
      <!--172.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="146"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>sequuntur grammaticum. Quod vero grammaticus sit qualitas, aperte
      fa<lb ed="#Sm" n="2" break="no"/>tentur philosophi qui de hac re tractaverunt. Quorum auctoritatem de his 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>rebus est impudentia improbare. Item quoniam necesse est ut grammaticus r 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>sit aut substantia aut qualitas, ut quodlibet horum sit alterum non sit, et 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>quodlibet non sit alterum necesse sit esse: quidquid valet ad astruendam 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>unam partem, destruit alteram, et quidquid unam debilitat, alteram roborat, s 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>Cum ergo alterum horum verum sit, alterum falsum: rogo ut falsitatem 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>detegens aperias mihi veritatem. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="aQaa4a-d1e91a" alias="c2">
    <head>Caput 2</head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="9"/>[II.]
      <lb ed="#Sm" n="10"/>M. Argumenta quae ex utraque parte posuisti necessaria sunt, nisi 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>quod dicis: si alterum est, alterum esse non posse. Quare non debes a 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>me exigere, ut alteram partem falsam ostendam — quod ab ullo fieri non n 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>potest —, sed quomodo sibi invicem non repugnent aperiam, si a me fieri 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>potest. Sed vellem ego prius a te ipso audire, quid his probationibus tuis 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>obici posse opineris. is 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="16"/>D. Hoc quod tu a me exigis, ego a te intentus exspectabam; sed 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>quoniam tu easdem probationes asseris irreprobabiles: meum est qui
      du<lb ed="#Sm" n="18" break="no"/>bito aperire quid me sollicitet, tuum vero est utriusque partis firmitatem is 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>et convenientiam ostendere. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="20"/>M. Dic ergo tu quod sentis, et ego tentabo facere quod poscis. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="21"/>D. Illam quidem propositionem - quae dicit grammaticum esse hominem, 21 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>hoc modo repelli existimo: quia nullus grammaticus potest intelligi sine 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>grammatica, et omnis homo potest intelligi sine grammatica. Item: Omnis 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>grammaticus suscipit magis et minus, et nullus homo suscipit magis et 24 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>minus. Ex qua utraque contextione binarum propositionum conficitur una 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>conclusio, id est: nullus grammaticus homo.
    </p>
  </div>
  <div xml:id="aQaa4a-d1e147" alias="c3">
    <head>Caput 3</head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="27"/>[III.]
      <lb ed="#Sm" n="28"/>M. Non consequitur. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="29"/>D. Quare? 
    </p>
    <p>
      <!--173.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="147"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>M. An tibi videtur .animalis* nomen aliquid aliud significare quam 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>.substantiam animatam sensibilem*? 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="3"/>D. Prorsus nihil aliud est animal quam .substantia animata sensibilis*, 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>nec .substantia animata sensibilis* aliud est quam animal. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="5"/>M. Ita est. Sed dic quoque, utrum omne quod non est aliud quam 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>substantia animata sensibilis, possit intelligi praeter rationalitatem, nec sit 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>rationale ex necessitate. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="8"/>D. Negare non possum. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="9"/>M. Omne igitur animal potest intelligi praeter rationalitatem, et nullum 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>animal est ex necessitate rationale. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="11"/>D. Nequeo dicere quin ex concessis consequatur, quamquam valde 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>metuam quod te suspicor intendere. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="13"/>M. At nullus homo potest intelligi praeter rationalitatem, et omnem 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>hominem necesse est rationalem esse. 
      
      <lb ed="#Sm" n="15"/>is D. Angusti® mihi sunt utrimque. Nam si concedo, concludis nullum 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>hominem esse animal; si renuo, dices me non tantum posse intelligi sed 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>vere esse sine rationalitate, 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>is M. Ne timeas. Non enim sequitur quod putas. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="19"/>D. Si sic est ut promittis, spontaneus concedo quidquid proposuisti; 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>sin autem, invitus. 
      
      <lb ed="#Sm" n="21"/>2i M. Contexe ergo tu ipse quattuor ultimas propositiones quas feci in 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>duos syllogismos. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="23"/>D. Hoc utique ordine digeri possunt: Omne animal potest intelligi 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>praeter rationalitatem. Nullus vero homo potest intelligi praeter
      rationali<lb ed="#Sm" n="25" break="no"/>tatem. Item: Nullum animal rationale est ex necessitate. Omnis autem 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>homo rationalis est ex necessitate. Ex utroque hoc ordine binarum
      pro<lb ed="#Sm" n="27" break="no"/>positionum videtur nasci: Nullus igitur homo animal est, quo nihil falsius, 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>licet praecedentes propositiones in nullo titubare videam. Duae namque 
      <lb ed="#Sm" n="29"/>quae subiectum terminum habent hominem, sic sunt per se notae, ut im- 
      <!--174.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="148"/>
      
      <lb ed="#Sm" n="1"/>prudentia sit eas probare; duae vero quae subiciunt animal, sic videntur 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>probatae, ut impudentia sit eas negare. Sed video horum duorum
      syllogis<lb ed="#Sm" n="3" break="no"/>morum conexionem per omnia similem illis duobus quos paulo ante 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>protuli. Quapropter ad nihil aliud suspicor te hos attulisse, nisi ut cum 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>horum conclusionem aperte falsam cernerem, idem de similibus quos ego 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>feceram decernerem. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="7"/>M. Sic est. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="8"/>D. Ostende ergo in quo et hic et ibi tanta sit deceptio, ut cum et 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>verae propositiones et secundum naturam syllogismorum conexae
      videan<lb ed="#Sm" n="10" break="no"/>tur, nulla tamen eorum conclusiones veritas tueatur. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="aQaa4a-d1e289" alias="c4">
    <head>Caput 4</head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="11"/>[IV.] 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>M. In tuis syllogismis hoc faciam; meos si vis per te discutito. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="13"/>D. Fiat tuo iudicio. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="14"/>M. Repete et contexe syllogismos quos fecisti. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="15"/>D. Omnis homo potest intelligi sine grammatica. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="16"/>M, Quid dicis hominem posse intelligi sine grammatica? 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="17"/>D. Hominem. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="18"/>M. Dic ergo in ipsa propositione quod intelligis. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="19"/>D. Omnis homo potest intelligi homo sine grammatica. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="20"/>M. Concedo; assume. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="21"/>D. Nullus grammaticus potest intelligi sine grammatica. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="22"/>M. Quid non potest grammaticus intelligi sine grammatica? 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="23"/>D. Grammaticus. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="24"/>M. Profer ergo quod intelligis. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="25"/>D. Nullus grammaticus potest intelligi grammaticus sine grammatica. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="26"/>M. Iunge has duas propositiones ita integras, sicut eas modo protulisti. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="27"/>D. Omnis homo potest intelligi homo sine grammatica. Nullus
      gram<lb ed="#Sm" n="28" break="no"/>maticus potest intelligi grammaticus sine grammatica. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="29"/>M. Vide ergo utrum habeant communem terminum, sine quo nihil 
      <lb ed="#Sm" n="30"/>efficiunt. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="31"/>D. Video eas non habere communem terminum, et idcirco nihil ex 
      <lb ed="#Sm" n="32"/>eis consequi. 
      
      
    </p>
    <p>
      <!--175.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="149"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>M. Contexe alterum syllogismum. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="2"/>D. Non iam opus est ut pro eius ostensione labores. Nam adverto 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>eius fallaciam. Sic enim eius propositiones intelligebam, ac si diceretur: 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>quia nullus homo est magis et minus homo, et omnis grammaticus est 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>magis vel minus grammaticus. Et quoniam hae duae propositiones nullum 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>habent communem terminum, nihil conficiunt. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="7"/>M. Itane tibi videtur his tuis conexionibus nihil concludi posse? 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="8"/>D. Ita utique putabam, sed haec tua interrogatio facit me suspectum, 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>ne forte in illis aliqua lateat efficacia. Sed quomodo efficiunt sine
      com<lb ed="#Sm" n="10" break="no"/>muni termino? 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="11"/>M. Communis terminus syllogismi non tam in prolatione quam in
      sen<lb ed="#Sm" n="12" break="no"/>tentia est habendus. Sicut enim nihil efficitur, si communis est in voce et 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>non in sensu: ita nihil obest, si est in intellectu et non in prolatione. 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>Sententia quippe ligat syllogismum, non verba. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="aQaa4a-d1e444" alias="c5">
    <head>Caput 5</head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="15"/>[V]
      <lb ed="#Sm" n="16"/>D. Exspecto ut reddas effectum propositionibus meis. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="17"/>M. Efficiunt vere aliquid, sed non quod exspectas, 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>is D. Quidquid illud sit, non ingratus accipio. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="19"/>M. Qui dicit: omnis homo potest intelligi homo sine grammatica, et 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>nullus grammaticus potest intelligi grammaticus sine grammatica: nonne 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>si hoc significat quia esse hominis non indiget grammatica, et esse
      gramma<lb ed="#Sm" n="22" break="no"/>tici indiget grammatica? 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="23"/>D. Nihil verius. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="24"/>M. An habent communem terminum hee duae propositiones, quas modo 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>dixi significari in illis aliis duabus? 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="26"/>D. Habent. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="27"/>M. Conficitur ergo quia esse grammatici non est esse hominis, id est 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>non esse eandem definitionem utriusque. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="29"/>D. Procul dubio sic video consequi et esse. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="30"/>M. Non tamen ideo consequitur grammaticum non esse hominem, 
      <lb ed="#Sm" n="31"/>sicut tu inteiligebas. Sed si ita intelligas: grammaticus non est homo, ac 
      <lb ed="#Sm" n="32"/>si dicatur: grammaticus non est idem quod homo, id est non habent 
      <lb ed="#Sm" n="33"/>eandem definitionem: vera est conclusio.
    </p>
  </div>
  <div xml:id="aQaa4a-d1e517" alias="c6">
    <head>Caput 6</head>
    <p>
      <!--176.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="150"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>[VI.] 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>D. Intelligo quod dicis. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="3"/>M. Si ergo bene intelligis quae dixi: dic quomodo tu dissolveres hunc 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>syllogismum, si quis ita contexeret: Omnis grammaticus dicitur in eo quod 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>quale. Nullus homo dicitur in eo quod quale. Nullus igitur homo
      gram<lb ed="#Sm" n="6" break="no"/>maticus. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="7"/>D. Tale mihi hoc videtur esse, ac si diceretur: Omne rationale dicitur 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>in eo quod quale. At nullus homo dicitur in eo quod quale. Nullus igitur 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>homo rationalis. Hoc autem nulla probatio verum efficere valet, ut
      ratio<lb ed="#Sm" n="10" break="no"/>nale praedicetur de nullo homine. Similiter ille syllogismus quem modo 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>protulisti, non necessario concludit grammaticum non praedicari de homine. 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>Hoc enim significant eius propositiones, si secundum veritatem eas
      intel<lb ed="#Sm" n="13" break="no"/>ligimus, tamquam si diceretur ita: Omnis grammaticus dicitur grammaticus 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>in eo quod quale. Nullus homo dicitur homo in eo quod quale. Ex his 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>autem duabus propositionibus nequaquam consequitur: nullus grammaticus 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>praedicatur de homine, quoniam non est idem terminus, qui affirmatur de 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>grammatico et negatur de homine. Esset vero in illis communis terminus 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>et necessariam conclusionem ingererent, si aut manente propositione sicut 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>posita est, sic vera fieret assumptio: nullus homo dicitur grammaticus in 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>eo quod quale; aut manente assumptione sic vere proponeretur: omnis 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>grammaticus dicitur homo in eo quod quale. Nam ex utraque hac
      com<lb ed="#Sm" n="22" break="no"/>plexione nasceretur quia de nullo homine grammaticus praedicaretur. Si 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>quis vero id quod dicitur: homo non est grammaticus, ita velit intelligere, 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>ac si diceretur: homo non est idem quod grammaticus, ut si dicam:
      ful<lb ed="#Sm" n="25" break="no"/>gor est splendor, aut: fulgor non est splendor, id est fulgor est idipsum 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>aut non est idipsum quod splendor; si quis inquam sic intelligat hoc quod 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>dicitur: homo non est grammaticus: secundum hunc sensum consequitur 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>ex illis propositionibus, si earum vis bene consideretur, quia nullus homo 
      <lb ed="#Sm" n="29"/>est grammaticus. Nam ad hoc probandum quia essentia hominis non est 
      <lb ed="#Sm" n="30"/>essentia grammatici, habet earum significatio communem terminum. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="aQaa4a-d1e600" alias="c7">
    <head>Caput 7</head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="31"/>[VII.] 
      <lb ed="#Sm" n="32"/>M. Bene intellexisti quid dixi, sed forte non bene considerasti quod dixi. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="33"/>D. Quomodo bene intellexi, et non bene consideravi? 
    </p>
    <p>
      <!--177.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="151"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>M. Dic mihi: Si quis sic proponeret: nullus homo potest intelligi sine 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>rationalitate, omnis autem lapis potest intelligi sine rationalitate: quid
      con<lb ed="#Sm" n="3" break="no"/>sequeretur? 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="4"/>D. Quid nisi: nullus igitur lapis homo? 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="5"/>M. Quomodo hoc intelligis? An quia nullo modo lapis est homo, an 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>quia non est lapis idem quod homo? 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="7"/>D. Quia nullo modo lapis est homo. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="8"/>M. Dic ergo: quid differt iste syllogismus ab illo tuo syllogismo, in 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>quo dicis grammaticum non posse intelligi sine grammatica, hominem vero 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>posse, et ideo grammaticum hominem non esse? 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="11"/>D. Quantum quidem ad vim argumentationis, nihil video hunc ab illo 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>t2 differre. Sicut enim ibi intelligendum est quia grammaticus non potest
      in<lb ed="#Sm" n="13" break="no"/>telligi grammaticus sine grammatica, et homo potest intelligi homo sine 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>grammatica: ita hic est intelligendum quia homo non potest intelligi homo 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>is sine rationalitate, et lapis potest intelligi lapis sine rationalitate; et idcirco 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>cum huius syllogismi sit rata conclusio, quia nullo modo lapis est homo: 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>videris mihi syllogismi mei, qui omnino similis est isti, conclusionem
      calli<lb ed="#Sm" n="18" break="no"/>i8 dis tuis expositionibus obruisse. Unde iam intelligo quid dixeris quia bene 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>intellexi, sed non bene consideravi. Bene enim intellexi quid loquendo mihi 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>significares, sed idipsum quod significabas non bene consideravi, quia 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>2i quomodo me deciperet ignoravi. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="22"/>M. Immo in hoc non bene considerasti, quia quomodo te non
      deci<lb ed="#Sm" n="23" break="no"/>peret ignorasti. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="24"/>D. Quomodo? 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="25"/>M. Quippe si iste syllogismus quem modo proposui sic exponatur 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>quemadmodum exposui tuum, ut dicatur: nullus homo potest intelligi homo 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>sine rationalitate, omnis autem lapis potest intelligi lapis sine rationalitate: 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>non habebit aliam vim concludendi, quam dixi tuum habere. Sed quoniam 
      <lb ed="#Sm" n="29"/>iste quodam alio modo- potest intelligi quo ille tuus non potest: habet 
      <lb ed="#Sm" n="30"/>hanc conclusionem, ut nullo modo lapis homo esse possit. Cum enim dico 
      <lb ed="#Sm" n="31"/>quia nullus homo intelligi valet sine rationalitate, et omnis lapis valet
      in<lb ed="#Sm" n="32" break="no"/>telligi sine rationalitate: sic potest immo debet accipi ac si dicatur: Nullus 
      <lb ed="#Sm" n="33"/>homo potest aliquo modo intelligi sine rationalitate. Omnis vero lapis 
      <lb ed="#Sm" n="34"/>quolibet modo potest intelligi sine rationalitate. Unde conficitur: nullus 
      <!--178.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="152"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>igitur Iapis aliquo modo est homo. In tuis vero propositionibus veritas 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>nequaquam similem admittit subauditionem. Namque non potest dici quia 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>nullus grammaticus intelligi valet aliquo modo sine grammatica, aut omnis 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>homo valet quolibet modo intelligi sine grammatica. Nam et omnis qui 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>grammaticus est, potest intelligi homo sine grammatica, et nullus homo 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>potest intelligi grammaticus sine grammatica. Quapropter non possunt 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>conficere grammaticum nequaquam esse hominem. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="aQaa4a-d1e741" alias="c8">
    <head>Caput 8</head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="8"/>[VIII.] 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>D. Non habeo quid contra hanc tuam sententiam dicam. Sed
      quo<lb ed="#Sm" n="10" break="no"/>niam latenter monuisti me ut non sim contentus intelligere quid dicas, 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>sed idipsum quod dicis considerem: videtur mihi consideranda illa
      con<lb ed="#Sm" n="12" break="no"/>clusio quam ex meo syllogismo confici ostendisti, quia esse grammatici 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>non est esse hominis. Si enim hoc est: qui habet essentiam grammatici, 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>non ideo necessario habet essentiam hominis. Sed si homo sequitur
      gram<lb ed="#Sm" n="15" break="no"/>maticum, essentia hominis sequitur essentiam grammatici. Sed haec non 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>sequitur hanc. Quare nec ille illum, Non est igitur omnis grammaticus 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>homo. At cum omnibus grammaticis una sit ratio cur sint homines:
      pro<lb ed="#Sm" n="18" break="no"/>fecto aut omnis grammaticus est homo, aut nullus. Sed constat quia non 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>omnis. Nullus igitur. Videtur itaque quia syllogismo meo conclusionem 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>quam acute abstulisti, auferendo acutius dedisti. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="21"/>M. Etsi latenter te monui considerare quod audis, non tamen ut 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>apparet inutiliter. Nam etsi sophistice probes nullum grammaticum hominem 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>per hoc quod esse grammatici non est esse hominis: utile tamen tibi erit, 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>cum ipsum sophisma quod te sub pallio ver® rationis fallit, in sua fallacia 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>nudum conspicies. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="26"/>D. Ostende ergo quod me fallat et ubi me fallat hsec quam modo 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>feci de grammatico probatio. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="28"/>M. Redeamus iterum ad animal et hominem, in quibus ita quasi
      pal<lb ed="#Sm" n="29" break="no"/>pamus veritatem, ut nullum sophisma nobis persuadeat licet cogat credere 
      <lb ed="#Sm" n="30"/>salsitatem. Dic ergo utrum esse uniuscuiusque rei in definitione consistat. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="31"/>D. Ita est. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="32"/>M. Definitio hominis est definitio animalis? 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="33"/>D. Minime. Si enim ,animal rationale mortale*, quae est definitio, ho- 
      <!--179.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="153"/>
      
      <lb ed="#Sm" n="1"/>minis, esset definitio animalis: cuicumque conveniret ,anima?, conveniret 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>.rationale mortale', quod falsum est. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="3"/>M. Non est igitur esse hominis esse animalis. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="4"/>D. Ita consequitur. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="5"/>M. Potes igitur ex hoc probare quia nullus homo animal est, eadem 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>ratione qua probasti modo nullum grammaticum hominem. Quapropter si 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>vides apertam esse falsitatem, quod haec tua ratiocinatio hic concludit: 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>ne credas certam esse veritatem quod ibi ludit. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="9"/>D. lam ostendisti quia me fallit; ostende etiam ubi. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="10"/>M. Non tenes quod paulo ante dixi te concedente quia esse
      gramma<lb ed="#Sm" n="11" break="no"/>tici non est esse hominis, idem valet ac si diceretur: definitio grammatici 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>non est definitio hominis, id est: non est idem omnino grammaticus et 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>homo? Sicut enim homo definiri non debet cum grammatica, ita
      gramma<lb ed="#Sm" n="14" break="no"/>ticus non valet sine grammatica. Quare debet intelligi illa tua
      argumen<lb ed="#Sm" n="15" break="no"/>is tatio hoc modo: Si esse grammatici non est simpliciter esse hominis: qui 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>habet essentiam grammatici, non ideo consequitur ut habeat simpliciter 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>essentiam hominis. Similiter intelligendum est quia simpliciter homo non 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>is sequitur grammaticum, id est: si grammaticus est, non consequitur ut sit 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>simpliciter homo. Ita vero nihil aliud consequitur nisi: nullus grammaticus 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>est simpliciter homo. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="21"/>D. Nihil clarius. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="aQaa4a-d1e889" alias="c9">
    <head>Caput 9</head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="22"/>[IX.] 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>M. Verum si probaretur, quod ut puto facile fieri potest, quia esse 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>grammatici ita non est esse hominis, sicut esse albi non est esse hominis 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>— potest enim homo esse sine albo et album sine homine —: tunc vere 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>consequeretur aliquem grammaticum posse esse non hominem. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="27"/>D. Quid ergo laboramus, si hoc probari potest? Proba, et finiatur 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>hsec quaestio. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="29"/>M. Non hoc a me debes hic exigere. Non enim in hac quaestione 
      <lb ed="#Sm" n="30"/>ventilamus utrum possit esse, sed utram sit aliquis grammaticus non homo, 
      <lb ed="#Sm" n="31"/>quod vides monstrari non posse. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="32"/>D. Nondum video, quia adhuc habeo dicere contra. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="33"/>M. Dic. 
      <!--180.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="154"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>D. ARISTOTELES ostendit grammaticum eorum esse quae sunt in
      sub<lb ed="#Sm" n="2" break="no"/>jecto. Et nullus homo est in subiecto. Quare nullus grammaticus homo. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="3"/>M. Noluit ARISTOTELES hoc consequi ex suis dictis. Nam idem 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>ARISTOTELES dicit et quendam hominem, et hominem et animal
      gram<lb ed="#Sm" n="5" break="no"/>maticum. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="6"/>D. Quomodo ergo dissolvitur iste syllogismus? 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="7"/>M. Responde mihi: cum loqueris mihi de grammatico, unde intelligam 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>te loqui: de hoc nomine, an de rebus quas significat? 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="9"/>D. De rebus. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="10"/>M. Quas ergo res significat? 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="11"/>D. Hominem et grammaticam. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="12"/>M. Audito ergo hoc nomine, intelligam hominem aut grammaticam; 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>et loquens de grammatico, loquar de homine aut de grammatica. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="14"/>D. Ita oportet. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="15"/>M. Dic ergo: homo est substantia, an in subiecto? 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="16"/>D. Non est in subiecto, sed est substantia. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="17"/>M. Grammatica est qualitas, et in subiecto? 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="18"/>D. Utrumque est. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="19"/>M. Quid ergo mirum si quis dicit quia grammaticus est substantia et 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>non est in subiecto secundum hominem; et grammaticus est qualitas et 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>in subiecto secundum grammaticam? 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="aQaa4a-d1X022" alias="c10">
    <head>Caput 10</head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="22"/>[X.] 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>D. Diffiteri non possum. Sed unum adhuc dicam cur grammaticus non 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>sit substantia: quia omnis substantia est prima aut secunda, grammaticus 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>autem nec prima nec secunda. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="26"/>M. Memento dictorum ARISTOTELIS quae paulo ante dixi, quibus dicit 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>grammaticum et primam et secundam substantiam, quia et quendam ho- 
      <!--181.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="155"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>minem, et hominem et animal grammaticum dici testatur. Sed tamen unde 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>probas grammaticum non esse primam nec secundam substantiam? 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="3"/>D. Quia est in subiecto, quod nulla substantia est; et dicitur de
      plu<lb ed="#Sm" n="4" break="no"/>ribus, quod primae non est; nec est genus aut species nec dicitur in eo 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>quod quid, quod est secundae.
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="6"/>M. Nihil horum si bene meministi quae iam diximus, aufert
      gramma<lb ed="#Sm" n="7" break="no"/>tico substantiam, quia secundum aliquid grammaticus non est in subiecto, 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>et est genus et species, et dicitur in eo quod quid; quia est et homo qui 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>species est, et animal quod est genus, et haec dicuntur in eo quod quid. 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>Est etiam individuus sicut homo et animal, quia quemadmodum quidam 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>homo et quoddam animal, ita quidam grammaticus est individuus. Socrates 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>enim et animal et homo est et grammaticus. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="13"/>D. Non possum negare quod dicis. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="aQaa4a-d1X088" alias="c11">
    <head>Caput 11</head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="14"/>[XI.] 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>M. Si alia non habes unde possis probare grammaticum non esse 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>hominem: nunc proba eum non esse grammaticam. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="17"/>D. Facilius hoc possum digito quam argumento. Ibi namque fregisti 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>is omnia mea argumenta, ubi aperuisti a grammatico significari diversa, et 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>secundum ea loquendum intelligendumque de grammatico. Quod quamvis 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>abnuere non possim, tamen non sic satisfacit animo meo ut velut quod 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>2i quaerebat invento quiescat. Videris enim mihi quasi non curare ut me 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>doceas, sed tantum ut rationes meas obstruas. Sed sicut meum fuit
      ex<lb ed="#Sm" n="23" break="no"/>ponere quae me ex utraque parte in ambiguitatem cogunt: ita tuum erat 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>2« aut unam partem destruere, aut ostendere quomodo non sibi invicem 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>repugnent.
    </p>
    <p>
      <!--182.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="156"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>M. Cur non salis tibi videtur ostensum, quod grammaticum esse
      sub<lb ed="#Sm" n="2" break="no"/>stantiam et grammaticum esse qualitatem nequaquam sibi repugnent
      in<lb ed="#Sm" n="3" break="no"/>vicem, in eo quod de grammatico modo secundum hominem, modo 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>secundum grammaticam loqui et intelligere oportet? 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="5"/>D. Quoniam nemo qui intelligit nomen grammatici, ignorat
      gramma<lb ed="#Sm" n="6" break="no"/>ticum significare hominem et grammaticam, et tamen si hac fiducia loquens 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>in populo dicam: utilis scientia est grammaticus, aut: bene scit homo iste 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>grammaticum: non solum stomachabuntur grammatici, sed et ridebunt 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>rustici. Nullatenus itaque credam sine aliqua alia ratione tractatores
      dia<lb ed="#Sm" n="10" break="no"/>lecticae tam saepe et tam studiose in suis libris scripsisse, quod idem ipsi 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>colloquentes dicere erubescerent. Saepissime namque cum volunt ostendere 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>qualitatem aut accidens, subiungunt: ut grammaticus et similia, cum 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>grammaticum magis esse substantiam quam qualitatem aut accidens usus 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>omnium loquendum attestetur. Et cum volunt aliquid docere de substantia, 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>nusquam proferunt: ut grammaticus aut aliquid huiusmodi. Huc accedit, 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>quia si ideo grammaticus quia significat hominem et grammaticam dicendus 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>est substantia et qualitas: cur homo non est similiter qualitas et substantia? 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>Homo namque significat substantiam cum omnibus illis differentiis quae 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>sunt in homine, ut est sensibilitas et mortalitas. Sed nusquam ubi scriptum 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>sit aliquid de qualitate aliqua, prolatum est ad exemplum: vehit homo. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="aQaa4a-d1X179" alias="c12">
    <head>Caput 12</head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="21"/>[XII.] 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>M. Quod illam rationem quam dixi, cur grammaticus scilicet sit
      sub<lb ed="#Sm" n="23" break="no"/>stantia et qualitas, idcirco repudias quia non valet in nomine hominis: 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>ideo facis ut puto quia non consideras, quam dissimiliter significent scilicet 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>nomen hominis ea ex quibus constat homo, et grammaticus hominem et 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>grammaticam. Nempe nomen hominis per se et ut unum significat ea ex 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>quibus constat totus homo. In quibus substantia principalem locum tenet, 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>quoniam est causa aliorum et habens ea, non ut indigens illis sed ut se 
      <lb ed="#Sm" n="29"/>indigentia. Nulla enim est differentia substantiae sine qua substantia inveniri 
      <lb ed="#Sm" n="30"/>non possit, et nulla differentiarum eius sine illa potest existere. Quapropter 
      <lb ed="#Sm" n="31"/>quamvis omnia simul velut unum totum sub una significatione uno nomine 
      <lb ed="#Sm" n="32"/>appellentur ,homo‘, sic tamen principaliter hoc nomen est significativum et 
      <lb ed="#Sm" n="33"/>appellativum substantiae, ut cum recte dicatur: substantia est homo et 
      <lb ed="#Sm" n="34"/>homo substantia: nullus tamen dicat: rationalitas est homo aut homo ratio- 
      <!--183.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="157"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>nalitas, sed habens rationalitatem. Grammaticus vero non significat hominem 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>et grammaticam ut unum, sed grammaticam per se et hominem per aliud 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>significat. Et hoc nomen quamvis sit appellativum hominis, non tamen 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>proprie dicitur eius significativum; et licet sit significativum grammaticae, 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>non tamen est eius appellativum. Appellativum autem nomen cuiuslibet 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>rei nunc dico, quo res ipsa usu loquendi appellatur. Nullo enim usu 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>loquendi dicitur: grammatica est grammaticus, aut: grammaticus est
      gram<lb ed="#Sm" n="8" break="no"/>matica; sed: homo est grammaticus, et grammaticus homo. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="aQaa4a-d1X240" alias="c13">
    <head>Caput 13</head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="9"/>[XIII.] 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>D. Non video quid dicas quia grammaticus significat grammaticam 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>per se, et hominem per aliud, et quomodo grammaticae tantum sit
      signi<lb ed="#Sm" n="12" break="no"/>ficavum. Sicut enim homo constat ex animali et rationalitate et mortalitate, 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>et idcirco homo significat haec tria: ita grammaticus constat ex homine et 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>grammatica, et ideo nomen hoc significat utrumque. Numquam enim dicitur 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>is grammaticus aut homo sine grammatica, aut grammatica sine homine. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="16"/>M. Si ergo ita est ut tu dicis, definitio et esse grammatici est: homo 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>sciens grammaticam,
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="18"/>D. Non potest aliud esse. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="19"/>M. Ergo cum grammatica dividit hominem grammaticum a non-gram- 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>matico, conducit grammaticum ad esse, et est pars eius quod est esse 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>2i rei, nec potest adesse et abesse a grammatico praeter subiecti
      corrup<lb ed="#Sm" n="22" break="no"/>tionem. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="23"/>D. Quid inde? 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="24"/>M. Non est igitur grammatica accidens sed substantialis differentia, 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>et est homo genus, et grammaticus species. Nec dissimilis est ratio de 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>albedine et similibus accidentibus. Quod falsum esse totius artis tractatus 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>ostendit. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="28"/>D. Quamquam non possim negare quod dicis, nondum tamen mihi 
      <lb ed="#Sm" n="29"/>persuasum est quod grammaticus non significet hominem. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="30"/>M. Ponamus quod sit aliquod animal rationale — non tamen homo —, 
      <lb ed="#Sm" n="31"/>quod ita sciat grammaticam sicut homo. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="32"/>D. Facile est hoc fingere. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="33"/>M. Est igitur aliquis non-homo sciens grammaticam.
    </p>
    <p>
      <!--184.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="158"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>D. Ita sequitur. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="2"/>M. At omne sciens grammaticam est grammaticum. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="3"/>D. Concedo. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="4"/>M. Est igitur quidam non-homo grammaticus. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="5"/>D. Consequitur. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="6"/>M. Sed tu dicis in grammatico intelligi hominem. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="7"/>D. Dico. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="8"/>M. Quidam igitur non-homo est homo, quod falsum est. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="9"/>D. Ad hoc ratio deducitur. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="10"/>M. Nonne ergo vides quia grammaticus non ob aliud magis videtur 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>significare hominem quam albus, nisi quia grammatica soli homini accidit, 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>albedo vero non soli homini? 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="13"/>D. Sic sequitur ex eo quod finximus. Sed sine figmento volo ut hoc 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>efficias. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="15"/>M. Si homo est in grammatico, non praedicatur cum eo simul de
      ali<lb ed="#Sm" n="16" break="no"/>quo, sicut animal non praedicatur cum homine, quia inest in homine. Non 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>enim apte dicitur quia Socrates est homo animal. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="18"/>D. Non potest contradici. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="19"/>M. Sed convenienter dicitur quia Socrates est homo grammaticus. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="20"/>D. Convenienter. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="21"/>M. Non est igitur homo in grammatico. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="22"/>D. Sic consequi video. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="23"/>M. Item si grammaticus est homo sciens grammaticam: ubicumque 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>ponitur grammaticus, apte ponitur: homo sciens grammaticam. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="25"/>D. Ita est. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="26"/>M. Si igitur apte dicitur: Socrates est homo grammaticus, apte
      quo<lb ed="#Sm" n="27" break="no"/>que dicitur: Socrates est homo homo sciens grammaticam. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="28"/>D. Consequitur. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="29"/>M. Omnis autem homo sciens grammaticam est homo grammaticus. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="30"/>D. Ita est. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="31"/>M. Socrates igitur qui est homo homo sciens grammaticam, est homo 
      <lb ed="#Sm" n="32"/>homo grammaticus. Et quoniam grammaticus est homo sciens
      gramma<lb ed="#Sm" n="33" break="no"/>ticam, consequitur ut Socrates sit homo homo homo sciens grammaticam, 
      <lb ed="#Sm" n="34"/>et sic in infinitum.
    </p>
    <p>
      <!--185.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="159"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>D. Non possum apertae consequentiae resistere. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="2"/>M. Item si in grammatico homo intelligendus est cum grammatica, 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>s intelligendum est similiter in omnibus similibus denominativis id quod 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>denominatur cum eo a quo denominatur. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="5"/>D. Hoc sentiebam. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="6"/>M. Ergo .hodiernum' significat id quod vocatur hodiernum et hodie. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="7"/>D. Quid postea? 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="8"/>M. .Hodiernum' igitur significat aliquid cum tempore. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="9"/>D. Ita esse necesse est. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="10"/>M. Igitur .hodiernum' non est nomen sed verbum, quia est vox
      con<lb ed="#Sm" n="11" break="no"/>significans tempus, nec est oratio. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="aQaa4a-d1X528" alias="c14">
    <head>Caput 14</head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="12"/>[XIV.] 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>D. Satis mihi probasti grammaticum non significare hominem. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="14"/>M. Vides igitur quid dixerim quia grammaticus non est hominis 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>significativum? 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="16"/>D. Video, et exspecto ut grammaticum ostendas esse significativum 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>grammaticae. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="18"/>is M. Nonne paulo ante dicebas grammaticum significare ,hominem
      scien<lb ed="#Sm" n="19" break="no"/>tem grammaticam'? 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="20"/>D. Et credebam. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="21"/>M. Sed iam satis probatum est quia non significat hominem. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="22"/>D. Satis. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="23"/>M. Quid ergo restat? 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="24"/>D. Ut non significet aliud quam .scientem grammaticam'. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="25"/>M. Est igitur significativum grammaticae. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="26"/>D. Sufficienter probatum est grammaticum non esse appellativum 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>grammaticae sed hominis, nec esse significativum hominis sed grammaticae. 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>Sed quoniam dixisti grammaticum significare grammaticam per se et 
      <lb ed="#Sm" n="29"/>hominem per aliud: peto ut aperte mihi duas has significationes distinguas, 
      <!--186.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="160"/>
      
      <lb ed="#Sm" n="1"/>ut intelligam quomodo grammaticus non sit significativum eius quod aliquo 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>modo significat, aut quomodo sit appellativum eius cuius significativum 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>non est. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="4"/>M. Si est in domo aliqua albus equus te nesciente inclusus, et aliquis 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>tibi dicit: in hac domo est album sive albus: an scis per hoc ibi esse 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>equum? 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="7"/>D. Non. Sive enim dicat album albedinem, sive in quo est albedo: 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>nullius certae rei mente concipio essentiam nisi huius coloris. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="9"/>M. Etiamsi aliquid aliud intelligis quam colorem istum: illud tamen 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>certum est, quia eius in quo est ipse color essentiam per hoc nomen non 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>intelligis. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="12"/>D. Certum. Nam etsi occurrat animo corpus aut superficies, quod non 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>ob aliud fit nisi quia expertus sum in his solere esse albedinem: ipsum 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>tamen nomen ,albi' nihil horam significat, sicut probatum est de
      gramma<lb ed="#Sm" n="15" break="no"/>tico. Sed adhuc expecto ut ostendas quia significat. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="16"/>M. Quid si vides stantes iuxta se invicem album equum et nigrum 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>bovem, et dicit tibi aliquis de equo: percute illum, non monstrans aliquo 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>signo de quo dicat: an scis quod de equo dicat? 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="19"/>D. Non. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="20"/>M. Si vero nescienti tibi et interroganti: quem? respondet: album: 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>intelligis de quo dicit? 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="22"/>D. Equum intelligo per nomen albi. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="23"/>M. Nomen igitur albi significat tibi equum. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="24"/>D. Significat utique. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="25"/>M. Nonne vides quia alio modo quam nomen equi? 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="26"/>D. Video. Nempe nomen equi etiam priusquam sciam ipsum equum 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>album esse, significat mihi equi substantiam per se, et non per aliud. 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>Nomen vero albi equi substantiam significat non per se, sed per aliud, 
      <lb ed="#Sm" n="29"/>id est per hoc quia scio equum esse album. Cum enim nihil aliud
      signi<lb ed="#Sm" n="30" break="no"/>ficet hoc nomen, quod est ,albus', quam haec oratio, quae est ,habens 
      <lb ed="#Sm" n="31"/>albedinem': sicut haec oratio per se constituit mihi intellectum albedinis, 
      <lb ed="#Sm" n="32"/>et non eius rei quae habet albedinem; ita et nomen. Sed quoniam scio 
      <!--187.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="161"/>
      
      <lb ed="#Sm" n="1"/>albedinem esse in equo, et hoc per aliud quam per nomen albi, velut 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>per visum: intellecta albedine per hoc nomen, intelligo equum per hoc 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>quod albedinem scio esse in equo, id est per aliud quam per nomen 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>albi, quo tamen equus appellatur. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="aQaa4a-d1X726" alias="c15">
    <head>Caput 15</head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="5"/>[XV.] 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>M. Vides ergo quomodo ,albus' non sit significativum eius quod
      ali<lb ed="#Sm" n="7" break="no"/>quo modo significat, et quomodo sit appellativum eius cuius non est 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>significativum?
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="9"/>D. Hoc quoque video. Significat enim equum et non significat, quia 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>non eum significat per se, sed per aliud, et tamen equus appellatur albus. 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>Et quod video in albo, hoc intelligo in grammatico et in similibus
      deno<lb ed="#Sm" n="12" break="no"/>minativis. Quapropter videtur mihi significatio nominum et verborum sic 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>dividi posse, quod alia sit per se, alia per aliud. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="14"/>M. Considera etiam, quoniam harum duarum significationum illa quas 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>is per se est, ipsis vocibus significativis est substantialis, altera vero
      acci<lb ed="#Sm" n="16" break="no"/>dentalis. Cum enim in definitione nominis vel verbi dicitur quia est ,vox 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>significativa', intelligendum est non alia significatione quam ea quae per se 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>is est. Nam si illa significatio quae est per aliud, in definitione nominis vel 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>verbi intelligenda est, iam non erit ,hodiernus' nomen sed verbum.
      Signi<lb ed="#Sm" n="20" break="no"/>ficat enim aliquando ea significatione aliquid cum tempore, sicut supra 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>dixi, quod non est.nominis sed verbi.
    </p>
  </div>
  <div xml:id="aQaa4a-d1X776" alias="c16">
    <head>Caput 16</head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="22"/>[XVI.] 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="23"/>D. Patet quod dicis. Sed non sine scrupulo accipit animus
      gramma<lb ed="#Sm" n="24" break="no"/>ticum esse qualitatem, quamvis significet grammaticam, aut hominem 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>solum, id est sine grammatica, esse grammaticum, licet probatum sit 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>hominem simul et grammaticam non esse grammaticum; unde consequitur 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>solum hominem esse grammaticum, quoniam non potest esse grammaticus 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>nisi aut solus aut cum grammatica. Quamvis namque grammatici nomen 
      <lb ed="#Sm" n="29"/>significativum sit grammaticae: non tamen convenienter respondetur
      quse<lb ed="#Sm" n="30" break="no"/>renti quid grammaticus sit: grammatica, aut qualitas. Et si nullus est 
      <!--188.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="162"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>grammaticus nisi participando grammaticam, consequitur ut homo non sit 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>grammaticus nisi cum grammatica. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="3"/>M. Quod quidem dicitur quia homo solus, id est sine grammatica, 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>est grammaticus, quantum ad tuam quaestionem solvendam sufficit,
      duo<lb ed="#Sm" n="5" break="no"/>bus modis intelligi potest, uno vero, altero falso. Homo quippe solus sine 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>grammatica est grammaticus, quia solus est habens grammaticam.
      Gram<lb ed="#Sm" n="7" break="no"/>matica namque nec sola nec cum homine habet grammaticam. Sed homo 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>solus, id est absque grammatica, non est grammaticus, quia absente 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>grammatica nullus esse grammaticus potest. Sicut qui praecedendo ducit 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>alium, et solus est praevius, quia qui sequitur non est praevius, nec
      sepa<lb ed="#Sm" n="11" break="no"/>ra tim nec sic ut ex illis duobus unus fiat praevius; et solus non est
      prae<lb ed="#Sm" n="12" break="no"/>vius, quia nisi sit qui sequatur, praevius esse non potest. Cum vero 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>dicitur quia grammaticus est qualitas: non recte nisi secundum tractatum 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>ARISTOTELIS De categoriis dicitur. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="aQaa4a-d1X845" alias="c17">
    <head>Caput 17</head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="15"/>[XVII.] 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>D. An aliud habet ille tractatus quam: omne quod est, aut est
      sub<lb ed="#Sm" n="17" break="no"/>stantia aut quantitas aut qualitas et cetera? Si igitur solus homo est 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>grammaticus, sola substantia est grammaticus. Quomodo ergo secundum 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>illum tractatum magis est grammaticus qualitas quam substantia? 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="20"/>M. Etsi hoc ibi intelligatur quod tu dicis, quia omne quod est
      ali<lb ed="#Sm" n="21" break="no"/>quid horum est: non tamen fuit principalis intentio ARISTOTELIS hoc in 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>illo libro ostendere, sed quoniam omne nomen vel verbum aliquid horum 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>significat. Non enim intendebat ostendere quid sint singulae res, nec 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>quarum rerum sint appellativae singulae voces: sed quarum significativae 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>sint. Sed quoniam voces non significant nisi res: dicendo quid sit quod 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>voces significant, necesse fuit dicere quid sint res. Nam ut alia taceam, 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>sufficienter hoc quod dico divisio quam facit in principio tractatus
      Cate<lb ed="#Sm" n="28" break="no"/>goriarum ostendit. Non enim ait: eorum quae sunt, singulum est aut
      sub<lb ed="#Sm" n="29" break="no"/>stantia aut quantitas et cetera; nec ait: eorum quae secundum nullam 
      <lb ed="#Sm" n="30"/>complexionem dicuntur, singulum aut substantia appellatur aut quantitas; 
      <lb ed="#Sm" n="31"/>sed ait: ,eorum quae secundum nullam complexionem dicuntur, singulum 
      <lb ed="#Sm" n="32"/>aut substantiam significat aut quantitatem'. 
      <!--189.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="163"/>
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>D. Persuadet ratio quod dicis. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="2"/>M. Cum ergo ARISTOTELES ita dicat: ,eorum quae secundum nullam 
      
      <lb ed="#Sm" n="3"/>complexionem dicuntur, singulum aut substantiam significat aut quantitatem' 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>et cetera: de qua significatione videtur tibi dicere, de illa qua per se 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>significant ipsae voces et quae illis est substantialis, an de altera quae per 
      
      <lb ed="#Sm" n="6"/>aliud est et accidentalis? 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="7"/>D. Non nisi de illa quam idem ipse eisdem vocibus inesse definiendo 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>nomen et verbum assignavit, qua per se significant. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="9"/>M. An putas illum aliter prosecutum in tractatu, quam proposuit in 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>divisione, aut aliquem eorum qui eum sequentes de dialectica scripserunt, 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>aliter sentire voluisse de hac re, quam ipse sensit? 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="12"/>D. Nullo modo eorum scripta hoc aliquem opinari permittunt, quia 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>nusquam invenitur aliquis eorum posuisse aliquam vocem ad ostendendum 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>aliquid quod significet per aliud, sed semper ad hoc quod per se signi- 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="15"/>ficat. Nullus enim volens monstrare substantiam ponit album aut
      gramma<lb ed="#Sm" n="16" break="no"/>ticum, sed de qualitate docens album et grammaticum profert et similia. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="aQaa4a-d1X951" alias="c18">
    <head>Caput 18</head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="17"/>[XVIII.] 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>M. Si ergo proposita divisione praefata quaero a te, quid sit
      gramma<lb ed="#Sm" n="19" break="no"/>ticus secundum hanc divisionem et secundum eos qui illam scribendo de 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>dialectica sequuntur: quid quaero, aut quid mihi respondebis? 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="21"/>D. Procul dubio non hic potest quaeri nisi aut de voce aut de re 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>quam significat. Quare quia constat grammaticum non significare secundum 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>hanc divisionem hominem sed grammaticam, incunctanter respondebo: si 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>quaeris de voce: quia est vox significans qualitatem; si vero quaeris de 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>re: quia est qualitas. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="26"/>M. An ignoras quia idem ARISTOTELES appellat voces nomine rerum 
      
      <lb ed="#Sm" n="27"/>quarum sunt significativae, et non quarum tantum sunt appellativae, in 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>eodem libro; ut cum dicit quia ,omnis substantia videtur significare hoc 
      <lb ed="#Sm" n="29"/>aliquid', id est omnis vox significans substantiam; sicut nominat vel potius 
      <!--190.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="164"/>
      
      <lb ed="#Sm" n="1"/>ostendit res — quod tu paulo ante meministi — solis vocibus earum 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>significativis et saepe non appellativis? 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="3"/>D. Non hoc ignorare possum. Quare sive quaeratur de voce sive de 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>re: cum quaeritur quid sit grammaticus secundum tractatum ARISTOTELIS 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>et secundum sequaces eius, recte respondetur: qualitas; et tamen
      secun<lb ed="#Sm" n="6" break="no"/>dum appellationem vere est substantia. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="7"/>M. Ita est. Non enim movere nos debet quod dialectici aliter scribunt 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>de vocibus secundum quod sunt significativae, aliter eis utuntur loquendo 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>secundum quod sunt appellativae, si et grammatici aliud dicunt secundum 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>formam vocum, aliud secundum rerum naturam. Dicunt quippe lapidem 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>esse masculini generis, petram feminini, mancipium autem neutri, et timere 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>activum, timeri vero passivum, cum nemo dicat esse lapidem masculum 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>aut petram feminam aut mancipium nec masculum nec feminam, aut timere 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>facere, timeri autem pati. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="aQaa4a-d1e2033" alias="c19">
    <head>Caput 19</head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="15"/>[XIX.] 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>D. Aperta ratio nihil me in iis quae dixisti dubitare permittit. Sed 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>adhuc est de hac quaestione quod velim discere. Nam si grammaticus est 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>qualitas quia significat qualitatem: non video cur ,armatus' non sit
      sub<lb ed="#Sm" n="19" break="no"/>stantia cum significet substantiam. Et si armatus ideo est ,habere' quia 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>significat habere: ignoro cur grammaticus non sit habere quia significat 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>habere. Omnino enim quemadmodum grammaticus probatur significare 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>qualitatem, quia significat habentem qualitatem: ita armatus significat
      sub<lb ed="#Sm" n="23" break="no"/>stantiam, quia significat habentem substantiam, id est arma. Et sicut 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>armatus convincitur significare habere, quia significat habentem arma: sic 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>grammaticus significat habere, quia significat habentem disciplinam. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="26"/>M. Nullatenus hac ratione considerata negare possum aut armatum 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>esse substantiam aut grammaticum habere. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="28"/>D. Vellem ergo a te doceri utrum unum aliquid possit esse
      diver<lb ed="#Sm" n="29" break="no"/>sorum praedicamentorum. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="30"/>M. Rem quidem unam eandemque non puto sub diversis aptari posse 
      <!--191.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="165"/>
      
      <lb ed="#Sm" n="1"/>praedicamentis, licet in quibusdam dubitari possit; quod maiori et altiori 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>indigere disputatione existimo, quam hac nostra brevi sermocinatione 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>assumpsimus. Unam autem vocem plura significantem non ut unum, non 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>video quid prohibeat pluribus aliquando supponi praedicamentis, ut si 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>,albus' dicitur qualitas et habere. Albus enim non ita significat qualitatem 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>et habere ut unum, quemadmodum homo significat ut unum substantiam 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>et qualitates quibus constat homo. Res enim quae appellatur ,homo‘, est 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>unum quiddam constans ex iis quae dixi; res vero quae appellatur ,albus', 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>non est unum aliquid ex habere et qualitate constans, quia nihil appellatur 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>albus nisi res quae habet albedinem, quae nequaquam constat ex habere 
      <lb ed="#Sm" n="11"/>et qualitate. Quare si dicitur: homo est substantia et homo est qualitas: 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>una eademque res quae significatur et appellatur hoc nomine, dicitur
      sub<lb ed="#Sm" n="13" break="no"/>stantia esse et qualitas, quod videtur inconveniens. Cum autem dicimus 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>quia albus est qualitas et habere, non dicimus quia quod appellatur hoc 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>is nomine est qualitas et habere, sed quia haec duo significantur hoc nomine, 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>et nihil inconveniens sequitur. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="17"/>D. Cur autem non est homo secundum divisionem ARISTOTELIS
      sub<lb ed="#Sm" n="18" break="no"/>is stantia et qualitas, quia utrumque significat, quemadmodum est albus 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>qualitas et habere propter utriusque significationem? 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="20"/>M. Aestimo huic interrogationi illud posse sufficere quod supra dixi, 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>quia principaliter est significativum substantiae, et quia unum illud quod 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>significat substantia est, et non qualitas sed quale; albus vero nihil
      prin<lb ed="#Sm" n="23" break="no"/>cipalius sed pariter significat qualitatem et habere, nec fit unum ex his 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>quod magis sit hoc vel illud, cuius sit albus significativum. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="aQaa4a-d1e2146" alias="c20">
    <head>Caput 20</head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="25"/>[XX.] 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>D. Planius mihi vellem explicari quomodo non fiat unum aliquid ex 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>iis quae significat albus. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="28"/>M. Si aliquid constat ex eis, aut est substantia aut aliquid aliorum 
      <lb ed="#Sm" n="29"/>praedicamentorum. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="30"/>D. Aliud esse non potest. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="31"/>M. Sed nihil horum fit ex habere et albedine. 
      <!--192.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="166"/>
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>D. Non possum contradicere. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="2"/>M. Item: Unum non fit ex pluribus nisi aut compositione partium quae 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>sunt eiusdem praedicamenti, ut animal constat corpore et anima; aut con- 3 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>venientia generis et differentiae unius vel plurium, ut corpus et homo; aut 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>specie et proprietatum collectione, ut Plato. Illa vero quae albus significat, 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>non sunt unius praedicamenti, nec est alterum alteri genus aut differentia 6 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>aut species aut collectio proprietatum, nec sunt differentiae unius generis, 
      <lb ed="#Sm" n="8"/>sed sunt accidentia eiusdem subiecti, quod tamen sublectum albus non 
      <lb ed="#Sm" n="9"/>significat, quia omnino nihil significat aliud quam habere et qualitatem. » 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>Quare non fit unum ex iis quae albus significat. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="11"/>D. Quamquam ratio mihi asserere videatur quae disseris, vellem tamen 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>audire quid responderes, si quis ad hoc quod dicis quia nihil omnino 12 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>significat albus aliud quam habere et qualitatem, sic obiceret: Albus cum 
      <lb ed="#Sm" n="14"/>sit idem quod habens albedinem, non significat determinate hoc vel illud 
      <lb ed="#Sm" n="15"/>habens, velut corpus, sed indeterminate aliquid habens albedinem. Albus 
      <lb ed="#Sm" n="16"/>enim aut est qui habet albedinem, aut qui non habet. Sed qui non habet 
      <lb ed="#Sm" n="17"/>albedinem, non est albus. Albus igitur est qui habet albedinem. Quare 
      <lb ed="#Sm" n="18"/>quoniam omnis qui albedinem habet non nisi aliquid est, necesse est ut 's 
      <lb ed="#Sm" n="19"/>albus sit aliquid quod habet albedinem, aut aliquid habens albedinem. 
      <lb ed="#Sm" n="20"/>Denique albus aut aliquid significat habens albedinem aut nihil. Sed nihil 
      <lb ed="#Sm" n="21"/>non potest intelligi habens albedinem. Necesse est ergo ut albus significet 2: 
      <lb ed="#Sm" n="22"/>aliquid habens albedinem. 
    </p>
  </div>
  <div xml:id="aQaa4a-d1e2239" alias="c21">
    <head>Caput 21</head>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="23"/>[XXI.] 
      <lb ed="#Sm" n="24"/>M. Non agitur utrum omnis qui est albus sit aliquid aut sit qui habet, 21 
      <lb ed="#Sm" n="25"/>sed utrum hoc nomen sua significatione contineat hoc quod dicitur
      ali<lb ed="#Sm" n="26" break="no"/>quid aut qui habet — sicut homo continet animal —, ut quomodo homo 
      <lb ed="#Sm" n="27"/>est .animal rationale mortale*, ita albus sit aliquid habens albedinem aut 27 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>qui habet albedinem. Multa namque necesse est rem quamlibet esse, quae 
      <lb ed="#Sm" n="29"/>tamen rei eiusdem nomine non significantur. Nam omne animal necesse 
      <lb ed="#Sm" n="30"/>est coloratum esse et rationale aut irrationale, nomen tamen animalis nihil 30 
      <lb ed="#Sm" n="31"/>horum significat. Quare licet albus non sit nisi aliquid habens aut qui 
      <lb ed="#Sm" n="32"/>habet albedinem, non tamen necesse est ut albus hoc significet. Ponamus 
      <!--193.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="167"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>enim quod albus sive album significet aliquid habens albedinem. Sed
      ali<lb ed="#Sm" n="2" break="no"/>quid habens albedinem non est aliud quam aliquid album. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="3"/>D. Non potest aliud esse. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="4"/>M. Albus igitur sive album semper significat aliquid album. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="5"/>D. Ita sit. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="6"/>M. Ubi ergo ponitur albus vel album, recte semper accipitur pro albo 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>aliquid album. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="8"/>D. Consequitur. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="9"/>M. Ergo ubi dicitur aliquid album, recte quoque dicitur bis: aliquid 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>aliquid album; et ubi bis, ibi et ter, et hoc infinite. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="11"/>D. Consequens et absurdum est hoc. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="12"/>M. Sit quoque albus id ipsum quod est qui albedinem habet. Sed 
      <lb ed="#Sm" n="13"/>,habet* non est aliud quam ,habens est*. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="14"/>D. Nec potest esse. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="15"/>is M. Albus ergo non est aliud quam qui albedinem habens est. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="16"/>D. Non aliud. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="17"/>M. Cum autem dicitur .albedinem habens*, non aliud significat haec 
      
      <lb ed="#Sm" n="18"/>is oratio quam album. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="19"/>D. Ita est. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="20"/>M. Idem igitur est albus quod qui albus est. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="21"/>D. Sic sequitur. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="22"/>M. Ubicumque itaque ponitur albus, recte pro eo accipitur: qui 
      <lb ed="#Sm" n="23"/>albus est. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="24"/>D. Non possum negare. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="25"/>M. Si ergo albus est qui albus est, est etiam qui qui albus est est. 
      <lb ed="#Sm" n="26"/>Et si hoc est, est etiam qui qui qui albus est est est, et sic in infinitum. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="27"/>D. Nec hoc minus consequens nec minus absurdum est, quam ut 
      <lb ed="#Sm" n="28"/>saepe sit aliquid aliquid. 
      
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="29"/>M. Si quis autem dicit quia albus aut aliquid significat habens
      albe<lb ed="#Sm" n="30" break="no"/>dinem aut nihil: si sic intelligitur, ac si diceretur: albus aut significat
      ali<lb ed="#Sm" n="31" break="no"/>quid habens aut significat non aliquid habens, ut non-aliquid sit infinitum 
      <lb ed="#Sm" n="32"/>nomen, non est integra nec vera divisio, et ideo nihil probat. Veluti si 
      
      <lb ed="#Sm" n="33"/>quis diceret: Caecus aut videt aliquid aut videt non aliquid. Si vero sic 
      <lb ed="#Sm" n="34"/>intelligitur, quia aut significat aliquid habens aut non significat: integra 
      <lb ed="#Sm" n="35"/>est divisio et vera, nec repugnat iis quae dicta sunt.
    </p>
    <p>
      <!--194.xml-->
      <pb ed="#Sm" n="168"/>
      <lb ed="#Sm" n="1"/>D. Satis apparet, quia per album non significatur aliquid habens 
      <lb ed="#Sm" n="2"/>albedinem nec qui albedinem habet, sed tantum albedinem habens, id est 
      <lb ed="#Sm" n="3"/>qualitas et habere, ex quibus solis non conficitur unum aliquid, et ideo 
      <lb ed="#Sm" n="4"/>albus est utrumque, quia pariter utrumque significat. Quam rationem in 
      <lb ed="#Sm" n="5"/>omnibus quae sine complexione dicuntur et similiter significant quamlibet 
      <lb ed="#Sm" n="6"/>plura ex quibus non fit unum, valere video; nec aliquid iis quae in hac 
      <lb ed="#Sm" n="7"/>disputatione asseruisti, obici recte posse existimo. 
    </p>
    <p>
      <lb ed="#Sm" n="8"/>M. Nec mihi nunc videtur. Tamen quoniam scis quantum nostris
      tem<lb ed="#Sm" n="9" break="no"/>poribus dialectici certent de quaestione a te proposita, nolo te sic iis 
      <lb ed="#Sm" n="10"/>quae diximus inhaerere, ut ea pertinaciter teneas, si quis validioribus
      argu<lb ed="#Sm" n="11" break="no"/>mentis haec destruere et diversa valuerit astruere. Quod si contigerit: 
      <lb ed="#Sm" n="12"/>saltem ad exercitationem disputandi nobis haec profecisse non negabis. 
    </p>
  </div>
</div>