<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div>
  <!--
    <div>
    <p><!-\-Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0001.xml-\->
      <pb ed="#J" n="1"/>
      <lb ed="#J" n="1"/>ARISTOTELIS 
      [indent]<lb ed="#J" n="2"/>DE ANIMA 
      [indent]<lb ed="#J" n="3"/>LIBRI TRES, 
      [indent]<lb ed="#J" n="4"/>Cum 
      <lb ed="#J" n="5"/>AvERrois conMEVTAEIS 
      [indent]<lb ed="#J" n="6"/>gt Antiqua tralatione suae integritati 
      [indent]<lb ed="#J" n="7"/>restituta. 
      <lb ed="#J" n="8"/>His accessit eorundem librorum Aristotelis noua tralatio, 
      [indent]<lb ed="#J" n="9"/>ad Graeci exemplaris veritatem, et scholarum vsum 
      [indent]<lb ed="#J" n="10"/>accommodata, 
      <lb ed="#J" n="11"/>MiCHAELE SOPHIANO INTERPRETE. 
      [indent]<lb ed="#J" n="12"/>Adiecimus etiam 
      <lb ed="#J" n="13"/>MARCI ANTONII PASSERI IANVAE 
      [indent]<lb ed="#J" n="14"/>disputationem ex eius lectionibus excerptam, in qua cum de 
      [indent]<lb ed="#J" n="15"/>horum de Anima librorum ordins, tum reliquorum 
      [indent]<lb ed="#J" n="16"/>naturalium serie pertractatur. 
      <lb ed="#J" n="17"/>VENETIIS APVD IVNCTAS. 
      [indent]<lb ed="#J" n="18"/>M. D. LXII. 
      <!-\-Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0002.xml-\->
      <pb ed="#J" n="000"/>
      <cb ed="#J" n=""/>
      <lb ed="#J" n="1"/>MICHAEL SOPHIANVS, 
      <lb ed="#J" n="2"/>ERANCISCO OONCAOA 
      [indent]<lb ed="#J" n="3"/>ILLuu ACRM S. R.E. CARD. 
      [indent]<lb ed="#J" n="4"/>S. P. D. 
      [indent]<lb ed="#J" n="5"/>ts 
      <lb ed="#J" n="6"/>Emini obscurum esse arbitror, prancisce Conlaga 
      <lb ed="#J" n="7"/> 
      [indent]<lb ed="#J" n="8"/>Card. Ampliss. ex is, qui uel mediocriter in
      stu<lb ed="#J" n="9" break="no"/>diis litterarum, doctrinisque, uersati sunt, quam
      dif<lb ed="#J" n="10" break="no"/>ficilis opera suscipiatur ao uis, qui suam ad
      Ari<lb ed="#J" n="11" break="no"/>d 
      [indent]<lb ed="#J" n="12"/>stotelis scripta de graeco uertenda industriam
      con<lb ed="#J" n="13" break="no"/>gggen 
      [indent]<lb ed="#J" n="14"/>ui 
      [indent]<lb ed="#J" n="15"/>ferunt. id ego cum alias saepe in uariis doctorum ui 
      <lb ed="#J" n="16"/>torum interpretationibus ad meam utilitatem conferendis, tum proxt 
      <lb ed="#J" n="17"/>me inlibris eius de Anima conuertendis expertus sum. Quem ut hoc 
      <lb ed="#J" n="18"/>tempore laborem susciperem, iunctarum me fratrum honesta uoluntas 
      <lb ed="#J" n="19"/>adduxit. qui cum ad alia multa Auerrois, quem prope ex omni parte 
      <lb ed="#J" n="20"/>venouatum edebant, ornamenta, hoc etiam accedere uellent, ut Aristo 
      <lb ed="#J" n="21"/>telis libri, maxime qui de Anima inscribuntur, quam emendatissimi 
      <lb ed="#J" n="22"/>exirent, me potissmum cui corrigendi negotium darent, delegerunt. 
      <lb ed="#J" n="23"/>Ego uero &amp; si quantum ingenii industriaeque eas res postularet, non igno 
      <lb ed="#J" n="24"/>rabam, tamen suscepi rem, quod illis honesta perentibus nihil denegan 
      <lb ed="#J" n="25"/>dum esse ducerem, &amp; haec scilicet me spes aleret, si uetustam
      tralatio<lb ed="#J" n="26" break="no"/>nem cum graeco exeplari accuratius contulissem, fore ut cumulaussime 
      <lb ed="#J" n="27"/>meo promisso satis facerem. Quae me postea opinio longe fefelsit. Et enim 
      <lb ed="#J" n="28"/>tralationem illam adeo foedam, ac ineptam esse repperi, ut nec Aristo 
      <lb ed="#J" n="29"/>telis uerba fideliter exprimeret, &amp; pluribus inlocis eius sententia per  
      <lb ed="#J" n="30"/>uerteret. Accedebat eo, quod cum recentiores philosophi ueteris
      inter<lb ed="#J" n="31" break="no"/>pretis inscitiam perspicerent, atque huic incommodo remedium affere cu 
      <lb ed="#J" n="32"/>perent, pro suo quisque, ingenio hos libros emendare aggressi sunt, uerum 
      <lb ed="#J" n="33"/>cum leuiter graecis litteris essent imbuti, non modo quod uoluerunt asse 
      [indent]<lb ed="#J" n="34"/>r 
      [indent]<lb ed="#J" n="35"/>Ss 
      [indent]<lb ed="#J" n="36"/>curi 
      <!-\-Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0003.xml-\->
      <pb ed="#J" n="0003"/>
      <cb ed="#J" n=""/>
      <lb ed="#J" n="1"/>Epistola 
      <lb ed="#J" n="2"/>cuti non sunt, sed cum multo maioribus tenebris, pluribusque,
      difficulta<lb ed="#J" n="3" break="no"/>tibus, eos inuoluerunt: tum uero, tam uaria et inter se discrepantia exe 
      <lb ed="#J" n="4"/>plaria reddiderunt, ut in germana illius auctoris interpretatione
      resti<lb ed="#J" n="5" break="no"/>tuenda, non mediocriter esse laborandum uideretur. Sed tamen cum iu 
      <lb ed="#J" n="6"/>stis de caussis susceptam iam prouinciam deponere non possem, coepi ut 
      <lb ed="#J" n="7"/>mihi aptissimum esse uidebatur, multa quae perperam ingesta erant, 
      <lb ed="#J" n="8"/>delere: plura immutare: nonnulla quae deerant, addere: ut aliqua
      ora<lb ed="#J" n="9" break="no"/>tionis species emeroeret, ex qua idonea sententia elici posset. Cum
      au<lb ed="#J" n="10" break="no"/>tem quo progredienar longius, eo pluribus fordibus immergi me intel 
      <lb ed="#J" n="11"/>ligerem, ad extremum eo rem deduxi, ut me ab integro potius Aristo 
      <lb ed="#J" n="12"/>telem conuertisse, quam interpretationem ueterem emendasse animad 
      <lb ed="#J" n="13"/>uerterem. in quo tamen ita me temperaui, ut non ita longe me a
      ratio<lb ed="#J" n="14" break="no"/>ne ueteris interpretationis, &amp; usitatis scholarum uocabulis
      remoue<lb ed="#J" n="15" break="no"/>rim, quin illius uestigia in mea conuersione relinquantur. Quod cofeci, 
      <lb ed="#J" n="16"/>quia non institueram interpretationem nouam: nam multa fortasse 
      <lb ed="#J" n="17"/>aptius, multa limatius dici potuissent: sed necesse habui, quoad eius 
      <lb ed="#J" n="18"/>facere possem, uerba &amp; genera loquendi, quae ab hoc eodem
      aucto<lb ed="#J" n="19" break="no"/>re, &amp; Auerrois elocutione iam inde ab initio in scholas irropserant. 
      <lb ed="#J" n="20"/>quanuis horrida, parumque latina retinere: ac ueteris huius auctoris, 
      <lb ed="#J" n="21"/>interpretationem corrigere. qui quanuis incultus, nec admodum
      fi<lb ed="#J" n="22" break="no"/>delis sit: tamen nescio quo modo, quod perquam religiose ad uerbum 
      <lb ed="#J" n="23"/>omnia de graeco exprimat, ab omnibus habetur in manibus, &amp; ad 
      <lb ed="#J" n="24"/>hoc tempus publice legitur? Cuius religio quanuis in hoc genere seri 
      <lb ed="#J" n="25"/>ptorum necessaria sit, ita tamen a iudicio, omnisque, politioris
      doctri<lb ed="#J" n="26" break="no"/>nae cognitione inops est, ut non modo singula graeca fingulis latinis,
      or<lb ed="#J" n="27" break="no"/>dinem item, &amp; constructionem uocum eandem reddi posse putauerit: 
      <lb ed="#J" n="28"/>sed graecas etiam loquendi formulas, perinde ac si idem latine
      sona<lb ed="#J" n="29" break="no"/>rent, inlatinum sermonem detrudendas esse censuerit. quasiuero lin  
      <lb ed="#J" n="30"/>guarum ratio ita comparata sit, ut singulis cuiusque uerbis aliud in  
      <lb ed="#J" n="31"/>alia lingua, quod omnino idem declaret, respondeat: earumque
      dif<lb ed="#J" n="32" break="no"/>ferentia in simplicibus modo uocabulis, ac non multo etiam magis in  
      <lb ed="#J" n="33"/>dicendi ac eloquendi generibus posita sit: quod tamenusque eo uerum 
      <lb ed="#J" n="34"/>est, ut haec ipsa totam uim linguarum sibi uendicent. Quamobrem 
      <lb ed="#J" n="35"/>qui fidi ac eruditi interpretis fungetur munere, eum praeter rerum 
      <lb ed="#J" n="36"/>subtectarum intelligentiam, atque non uulgarem utriusque linguae co 
      [indent]<lb ed="#J" n="37"/>gnitionem 
      <!-\-Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0004.xml-\->
      <pb ed="#J" n="0004"/>
      <cb ed="#J" n=""/>
      <lb ed="#J" n="1"/>Dedicatoria 
      <lb ed="#J" n="2"/>gnitionem lquorum ut roque minime instructum ueterem interpretem 
      <lb ed="#J" n="3"/>fuisse constat, amplius acri iudicio praeditum esse oportet: ut ubi
      no<lb ed="#J" n="4" break="no"/>mina, loquendique formae non idem ualebunt, quae illis in altera
      lin<lb ed="#J" n="5" break="no"/>gua similitudine ac proportione respondeant, reperire ac discernere 
      <lb ed="#J" n="6"/>possit: nam ad hunc modum si sua quibusque uis tribuetur, &amp;
      faci<lb ed="#J" n="7" break="no"/>lius sensum auctoris consequemur, &amp; omnino ipsi orationi plus
      uenu<lb ed="#J" n="8" break="no"/>statis &amp; splendoris accesserit. Qua facultate cum interpres iste,
      qui<lb ed="#J" n="9" break="no"/>cunquae tandem ille fuit, Qneque enim nomen est proditum plane
      ca<lb ed="#J" n="10" break="no"/>ruerit, omnia perabsurde uertit. nec in his duntaxat quae
      comme<lb ed="#J" n="11" break="no"/>morauimus, eius imperitia perspicitur: sed etiam in exponenda ui 
      <lb ed="#J" n="12"/>partium orationis: cuiusmodi sunt coniunctiones, participia,
      praepo<lb ed="#J" n="13" break="no"/>sitiones, caeteraque generis eiusdem. quae, perinde quasi unam
      ean<lb ed="#J" n="14" break="no"/>demque rem ubique notarent, praeterit ac negligit: ex quo per
      mul<lb ed="#J" n="15" break="no"/>ta uitia &amp; errores in interpretanda ac continuanda orationis serie con 
      <lb ed="#J" n="16"/>sequi necesse est. His tot tantisque incommodis cum aliqui ex nostris, 
      <lb ed="#J" n="17"/>qui post Constantinopolitanum excidium in italiam se receperant, con 
      <lb ed="#J" n="18"/>sultum esse cuperent: dederunt se huic generi studiorum, &amp;
      praestan<lb ed="#J" n="19" break="no"/>tissimum quenque huius philosophilibrum, e graeco inlatinum transtu 
      <lb ed="#J" n="20"/>terunt. equibus Theodorus Thessalonicensis ea complexus, ad quae ce 
      <lb ed="#J" n="21"/>teri propter immensam rerum uarietatem se aspirare posse diffidebant, 
      <lb ed="#J" n="22"/>uta egregie in eo munere se tractauit, ut nemini imitandi sui spem, 
      <lb ed="#J" n="23"/>omnibus incredibilem suae eruditionis admirationem reliquerit. in
      eo<lb ed="#J" n="24" break="no"/>dem numero habendus est Bessario, qui libros prima philosophia
      fi<lb ed="#J" n="25" break="no"/>deliter, nec ab usu scholarum abhorrente dictionis genere conuertit. 
      <lb ed="#J" n="26"/>Eodem pertinet ioannis Argrropoli industria, qui in his Acroamati 
      <lb ed="#J" n="27"/>tis libris uertendis praeclare operam nauauit suam: &amp; Hercule
      ma<lb ed="#J" n="28" break="no"/>ximam in hoc genere laudem esset consecutus, nisi dum contra
      odio<lb ed="#J" n="29" break="no"/>sam ueteris interpretis religionem enixe admodum contendit, nimium 
      <lb ed="#J" n="30"/>sibi ipse indulgeret, nimiaque licentia pertractaret orationem
      Ari<lb ed="#J" n="31" break="no"/>stotelis. quod in aliis scriptoribus transferendis fortasse ferendum est:  
      <lb ed="#J" n="32"/>in his certe librorum generibus periculosum est &amp; lubricum. solet enim 
      <lb ed="#J" n="33"/>nonnulla de suo addere, multaque obscurius ac angustius, ut sui
      mo<lb ed="#J" n="34" break="no"/>ris est, ab Aristotele dicta, ipse pluribus uerbis explicare nititur: ac 
      <lb ed="#J" n="35"/>integras interdum clausulas ab explanatoribus, praesertim
      Themi<lb ed="#J" n="36" break="no"/>stio, &amp; Simplicio, quem maxime sectatur, transfert in orationem 
      [indent]<lb ed="#J" n="37"/>IM Aristo¬ 
      <!-\-Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0005.xml-\->
      <pb ed="#J" n="0005"/>
      <cb ed="#J" n=""/>
      <lb ed="#J" n="1"/>Epistola 
      <lb ed="#J" n="2"/>Aristotelis: quam rationem in iis maxime locis sequitur, quorum 
      <lb ed="#J" n="3"/>est ambigua, ancempsque sententia. Haec si Argpropolo detraxeris, 
      <lb ed="#J" n="4"/>magnopere illius interpretatio, ut &amp; grauissimi philosophi, &amp;
      ho<lb ed="#J" n="5" break="no"/>minis suae linguae scientissimi, probanda est. quae tametsi ob caussas 
      <lb ed="#J" n="6"/>iam explicatas in scholas recepta non est, princeps tamen ille fuit osten 
      <lb ed="#J" n="7"/>dendi luminis hominibus latinis, quo ad cognitionem librorum
      Ari<lb ed="#J" n="8" break="no"/>stotelis adire possent. Quamobrem cum haec barbara, parumque
      fi<lb ed="#J" n="9" break="no"/>delis interpretatio passim in italiae gymnasiis uersetur: omnes que in  
      <lb ed="#J" n="10"/>eo suam operam ponant, ut omnibus mendis uitisque, sublatis, quae sunt, 
      <lb ed="#J" n="11"/>innumerabilia, ad commodiorem orationis formam redigatur, idem 
      <lb ed="#J" n="12"/>ego quoque oneris suscipiendum esse duxi: non equidem quo de cuiusquam 
      <lb ed="#J" n="13"/>laude aliquid delibarem: sed potius ut illorum exemplo monitus,
      con<lb ed="#J" n="14" break="no"/>serrem ipse quoque aliquid ad hanc praestantissimam, &amp; in primis, 
      <lb ed="#J" n="15"/>utilem philosophiae partem, quam uehementer a scholis desiderari iu 
      <lb ed="#J" n="16"/>dicabam. Proinde in eam curam praecipue incubui, ut fidelissime
      au<lb ed="#J" n="17" break="no"/>ctoris sensa latineredderem, atque non modo uim uerborum
      explica<lb ed="#J" n="18" break="no"/>rem, sed nisi uel res ipsa, uel linguae proprietas respueret, etiam mul 
      <lb ed="#J" n="19"/>titudinem graecorum nominum, pari numero latinorum exprimerem. 
      <lb ed="#J" n="20"/>Neque uero uel intuli usquam aliquid de meo, nisi graeci uocabuli
      no<lb ed="#J" n="21" break="no"/>tio ita ostenderet esse faciendum: uel nominum structuram
      immuta<lb ed="#J" n="22" break="no"/>ui, nisi id postularet perspicuitatis ratio, uerbaque essent eiusmodi, 
      <lb ed="#J" n="23"/>quibus omnium interpretum consensu res aperta minimeque dubia 
      <lb ed="#J" n="24"/>subiiceretur. articulis uero, &amp; participiis, ceteris que id genus
      ora<lb ed="#J" n="25" break="no"/>tionis partibus uim suam, quae multiplex est, restituere, &amp; quoad eam 
      <lb ed="#J" n="26"/>latina oratio referre potuit, pro uiribus exprimere conatus sum. sed an 
      <lb ed="#J" n="27"/>te omnia sedulo operam dedi, ut ea quae ita dicuntur ab Aristotele, 
      <lb ed="#J" n="28"/>ut in uarias sententias trahi possint, ita transferrem, ut eandem
      am<lb ed="#J" n="29" break="no"/>biguitatis speciem prae se ferrent, neque me uni definitaeque sententiae 
      <lb ed="#J" n="30"/>cuiusquam explanatoris addicerem. quod ne facere si quo in locolingua, 
      <lb ed="#J" n="31"/>latinae ratio me impediuit, eum sensum reddidi, quem magis prouabi 
      <lb ed="#J" n="32"/>lem, magisque peruulgatum esse perspiciebam. quod ea mente feci 
      <lb ed="#J" n="33"/>quod cocitem aliquando hos eosdem, ac reliquos fortasse huius
      phi<lb ed="#J" n="34" break="no"/>losophisibros, qui publice enarrantur, cum annotationibus
      quibus<lb ed="#J" n="35" break="no"/>dam iterum in publicum emittere: atque tum demum cur plaeraque 
      <lb ed="#J" n="36"/>uel immutauerim, uel addiderim, ac certis in locis ab aliorum inter. 
      [indent]<lb ed="#J" n="37"/>pretatione, 
      <!-\-Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0006.xml-\->
      <pb ed="#J" n="0006"/>
      <cb ed="#J" n=""/>
      <lb ed="#J" n="1"/>Dedicatoria 
      <lb ed="#J" n="2"/>pretatione recesserim, denique quam in quaque re secutus sim
      ratio<lb ed="#J" n="3" break="no"/>nem, pluribus aperiam. Hunc porto laborem meum Cardina.
      Am<lb ed="#J" n="4" break="no"/>pliss. in tuo nomine apparere uolui: ratus id esse officit mei, cum
      pro<lb ed="#J" n="5" break="no"/>pter incredibilem humanitatem tuam, qua me dum patauis
      libe<lb ed="#J" n="6" break="no"/>ralium disciplinarum gratia commorareris, amplexus es: tum uel 
      <lb ed="#J" n="7"/>maxime quoniam si quid est, quod uelratione institui uel
      laudabi<lb ed="#J" n="8" break="no"/>liter confici a quoquam possit, praecipue in studiis doctrinae, eius tibi 
      <lb ed="#J" n="9"/>fructus iure optimo deberi existimo. nam tui quidem animi excellen 
      <lb ed="#J" n="10"/>tia, &amp; ad omnem laudem impetus excelso &amp; illustri loco sita est:  
      <lb ed="#J" n="11"/>qui opes, auibus circumsiuis: qui cetera bona, quae uel natura, uel 
      <lb ed="#J" n="12"/>fortuna tibi benignissime largita est: non in persequendis
      uoluptati<lb ed="#J" n="13" break="no"/>bus, quas plaerique peruerse adinirantur: sed cum omni uirtute
      com<lb ed="#J" n="14" break="no"/>paranda, tum uero conformando animo philosophiae studiis, consumis. 
      <lb ed="#J" n="15"/>idque agis diligenter, ut praeclaram uirtutis excolendae
      consuetudi<lb ed="#J" n="16" break="no"/>nem, quae uiguit in patre tuo Terdinando Consaga sapientissimo &amp;  
      <lb ed="#J" n="17"/>fortissimo imperatore, &amp; in patruo Cardinali etiamnum maxime elu 
      <lb ed="#J" n="18"/>cet, constanter tuearis: usqueadeo ut omnium consensu tu unus
      exi<lb ed="#J" n="19" break="no"/>stas, ad quem omnes omnium rectae cogitationes, honesti conatus, 
      <lb ed="#J" n="20"/>praeclara denique opera referri debeant. Multa huius, rei
      argumen<lb ed="#J" n="21" break="no"/>ta sunt, sed nullum grauius, nullum ad laudem tuam illustrius, pii 
      <lb ed="#J" n="22"/>pontificis Maximi testimonio: qui eximiis: tuis uirtutibus
      commo<lb ed="#J" n="23" break="no"/>tus, summa omnium uoluntate, ad suorum te numerum
      adscribe<lb ed="#J" n="24" break="no"/>re, &amp; in amplissimum sanctissimumque ordinem cooptare uoluit. 
      <lb ed="#J" n="25"/>Quamobrem cum omnium mentes inte conuersae sint, omniumque de 
      <lb ed="#J" n="26"/>aliqua laude cogitantium te spectet industria, probabilem &amp; satis 
      <lb ed="#J" n="27"/>idoneam caussam me habere sum arbitratus, cur hoc meae operae
      stu<lb ed="#J" n="28" break="no"/>diique monumentum, qualecunque id tandem foret, tuo nomini
      in<lb ed="#J" n="29" break="no"/>scribendum esse decreuerim. Quod quidem uel ob eam maxime caus 
      <lb ed="#J" n="30"/>sam te non improbaturum esse confido, quod coniunctum habeat stu¬. 
      <lb ed="#J" n="31"/>dium &amp; industriam Marci Antonit passeri mei eiusdemque tui
      do<lb ed="#J" n="32" break="no"/>ctoris, omniumque huius aetatis philosophorum facile principis: qui in  
      <lb ed="#J" n="33"/>hos eosdem ac reliquos Aristotelis Libros Auerrois Arrabis
      Com<lb ed="#J" n="34" break="no"/>mentarios, singulari diligentia certissimoque iuditio excussit, &amp;
      in<lb ed="#J" n="35" break="no"/>finitis propemodum mendis inquinatos, suae integritati restituir. quae  
      <lb ed="#J" n="36"/>res quantum adiumenti philosophiae cupidis hominibus sit allatura, 
      [indent]<lb ed="#J" n="37"/>t 
      [indent]<lb ed="#J" n="38"/>non  
      <lb ed="#J" n="39"/>ttis 
      <!-\-Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0007.xml-\->
      <pb ed="#J" n="0007"/>
      <cb ed="#J" n=""/>
      <lb ed="#J" n="1"/>Epistola Dedicatoria. 
      <lb ed="#J" n="2"/>un est huius temporis exponere. Neque sane faciam, ut in eius uiri 
      <lb ed="#J" n="3"/>laudes ingrediar, quod &amp; plane superuacaneam operam
      susceptu<lb ed="#J" n="4" break="no"/>tus sim, &amp; nullum exitum inuentura sit oratio. Nam summam
      ho<lb ed="#J" n="5" break="no"/>minis doctrinam, ingenium plane diuinum, acerrimum iudicium a 
      <lb ed="#J" n="6"/>omnes nationes gentes que iam norunt, ac praedicant: utque eum e su¬. 
      [indent]<lb ed="#J" n="7"/>periori loco de abditissimis philosophorum decretis audiant dif¬ 
      [indent]<lb ed="#J" n="8"/>serentem, frequentes quotannis patauium constuunt. 
      [indent]<lb ed="#J" n="9"/>Quod superest clariss. Cardinalis, Iucubratio¬ 
      [indent]<lb ed="#J" n="10"/>nem hanc meam, non ex ipsa re quam lon¬ 
      [indent]<lb ed="#J" n="11"/>ge infra tuam dignitatem esse con¬ 
      [indent]<lb ed="#J" n="12"/>stat: sed ex mea inte obseruan 
      [indent]<lb ed="#J" n="13"/>tia ponderes uelim. 
      [indent]<lb ed="#J" n="14"/>vale. 
      <lb ed="#J" n="15"/>patauim. VII. Ralen. Iulit. 
      [indent]<lb ed="#J" n="16"/>MDLXIL. 
      [indent]<lb ed="#J" n="17"/>&amp;¬ 
      <!-\-Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0008.xml-\->
      <pb ed="#J" n="0008"/>
      <cb ed="#J" n=""/>
      <lb ed="#J" n="1"/>DE orpius LiBoNVM NArVRALIVM 
      [indent]<lb ed="#J" n="2"/>ARISTOTELIS DISPVTATIO 
      <lb ed="#J" n="3"/>EX LECTIONIBVS M.A. PASSERI 
      [indent]<lb ed="#J" n="4"/>IANVAEXCERPTA. 
      [indent]<lb ed="#J" n="5"/>Ibros naturales eo ordine digessit Aristoteles, 
      <lb ed="#J" n="6"/>u 
      [indent]<lb ed="#J" n="7"/>quo natura ipsa in rerum naturalium
      genera<lb ed="#J" n="8" break="no"/>di 
      [indent]<lb ed="#J" n="9"/>tione uti solet. Res enim naturales, vt quae compo 
      <lb ed="#J" n="10"/>sitae sunt, ex principiis suis essentialibus iisque pri 
      <lb ed="#J" n="11"/>per 
      [indent]<lb ed="#J" n="12"/>mis, pendeant necesse est. quo in genere est
      ma<lb ed="#J" n="13" break="no"/>teria prima, &amp; mouens primum: ex quibus
      for<lb ed="#J" n="14" break="no"/>C 
      [indent]<lb ed="#J" n="15"/>s 
      <lb ed="#J" n="16"/>lg, 
      [indent]<lb ed="#J" n="17"/>egiaam: &amp; 
      [indent]<lb ed="#J" n="18"/>mae eliciuntur: quae res naturales vt actu sint
      ef<lb ed="#J" n="19" break="no"/>ficiunt, quasque proprii fines consequuntur. Quamobrem cum ex 
      <lb ed="#J" n="20"/>his tribus res naturales originem ducant, iure optimo primum in  
      <lb ed="#J" n="21"/>generatione locum habere debent. Hoc mirum naturae artificium 
      <lb ed="#J" n="22"/>imitatus Aristoteles, ordine doctrinae libros de Auscultatione 
      <lb ed="#J" n="23"/>Physica primo loco audiendos esse voluit. in quibus praecipue de 
      <lb ed="#J" n="24"/>materia prima, deque mouente primo, doctrinam complexus est. 
      <lb ed="#J" n="25"/>Quibus proportione respondentes, libri de Coelo &amp; simplicibus 
      <lb ed="#J" n="26"/>corporibus, secundum obtinent locum. nam coelestia corpora agen 
      <lb ed="#J" n="27"/>tem causam &amp; mouentem: grauia &amp; leuia materiam, tametsi pro 
      <lb ed="#J" n="28"/>prie magis, prae se ferunt: quippe quae proxime immediateque res na 
      <lb ed="#J" n="29"/>turales constituant. Corpora simplicia illa sunt, quae vt elementa 
      <lb ed="#J" n="30"/>cognoscuntur, quandoquidem ex eorum mixtione naturalia, quae  
      <lb ed="#J" n="31"/>uere pendent a principiis, componuntur: quibus elementa illa ve 
      <lb ed="#J" n="32"/>luti materia subiiciuntur. Sol vero in obliquo circulo conuersus, 
      <lb ed="#J" n="33"/>cum motu mobilis primi, vt agens illis eisdem comparatur. Itaque 
      <lb ed="#J" n="34"/>omnes istos libros de principiis appellandos esse censendum est. 
      <lb ed="#J" n="35"/>Quapropter libri de Generatione &amp; interitu, tertium locum
      te<lb ed="#J" n="36" break="no"/>nent, ita vt horum trium librorum ordini, quae ab Aristotele in  
      <lb ed="#J" n="37"/>prologo de Physica auscultatione dicta sunt, facile respondere
      vi<lb ed="#J" n="38" break="no"/>deantur, a principiis scilicet &amp; causis, vsque ad elementa. His demun 
      <lb ed="#J" n="39"/>sic ordinatis liber Meteorologicorum annumeratur, ordine quar 
      <lb ed="#J" n="40"/>tus: at primus naturalium, quae vere ex principiis esse
      dicun<lb ed="#J" n="41" break="no"/>tur &amp; appellantur mixta. Et primo quidem quae imperfecta sunt 
      <lb ed="#J" n="42"/>occurrunt: is enim ordo. naturae est, vt ab imperfectis exordiens in  
      <lb ed="#J" n="43"/>perfectiora ac demum perfectissima generationem terminet. Post 
      <lb ed="#J" n="44"/>hunc qui de his tractat quae ex terrae visceribus effodiuntur, quin¬ 
      [indent]<lb ed="#J" n="45"/>tus 
      <!-\-Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0009.xml-\->
      <pb ed="#J" n="0009"/>
      <cb ed="#J" n=""/>
      <lb ed="#J" n="1"/>M. A. lanuae 
      <lb ed="#J" n="2"/>tus sequitur liber. Quibus ad hunc modum distributis, qui
      lo<lb ed="#J" n="3" break="no"/>eo sextus sequi debeat, non eadem est apud omnes opinio, cum de 
      <lb ed="#J" n="4"/>animatis deincemps agendum sit. Qua de rem dubium est, num de 
      <lb ed="#J" n="5"/>anima prius, postea de animatis tractandum sit. Deinde si de 
      <lb ed="#J" n="6"/>animatis ratio obtineat, prius ne de stirpibus quae vegetatiua dum 
      <lb ed="#J" n="7"/>taxat viuunt uita, an de animalibus quae praeter hanc, etiam
      sen<lb ed="#J" n="8" break="no"/>sitiuam habent. Nam qui de anima agendum prius esse uoluere 
      <lb ed="#J" n="9"/>ac proinde sextum obtinere locum, fuere Auicenna &amp; Latini, his 
      <lb ed="#J" n="10"/>moti rationibus. Nam sermo de anima, vniuersalior est, quam de 
      <lb ed="#J" n="11"/>eadem, vt vegetatiua, &amp; vt sensitiua dicitur: quare de ea prius 
      <lb ed="#J" n="12"/>agendum esse persuadet ratio, sicuti in libris de anima etiam
      ob<lb ed="#J" n="13" break="no"/>seruauit ordinem hunc Aristoteles, qui prius animam in communi, 
      <lb ed="#J" n="14"/>mox vegetatiuam, sensitiuam, &amp; rationalem definiuit. Altera
      ra<lb ed="#J" n="15" break="no"/>tio ab animatis veluti a causatis accepta est. Causata enim
      perfe<lb ed="#J" n="16" break="no"/>cta notitia cognosci non possunt nisi per suam causam, eamque 
      <lb ed="#J" n="17"/>formalem, vt ex Auerroe Post: primo. comm. trigesimoquintous 
      <lb ed="#J" n="18"/>habetur. Ergo vt animata perfecte cognita sint, eorum causam &amp;  
      <lb ed="#J" n="19"/>formam quae anima est, prius cognitam esse supponunt. Ex aduer 
      <lb ed="#J" n="20"/>so sunt pleraequae Aristotelis auctoritates. Nam in libello de
      par<lb ed="#J" n="21" break="no"/>SStibus ad motum vtilibus, inquit, Quae circa progressum anima¬ 
      [indent]<lb ed="#J" n="22"/>lium, &amp; circa omnem secundum locum mutationem hoc modo  
      <lb ed="#J" n="23"/>A 
      [indent]<lb ed="#J" n="24"/>se habent, his determinatis, consequens est speculari de anima. 
      <lb ed="#J" n="25"/>S 
      [indent]<lb ed="#J" n="26"/>Sequitur itaque librum de partibus, animae scientia. Idem in
      pri<lb ed="#J" n="27" break="no"/>aS mo de partibus animalium dicit, Sed cum satis de his egerimus, 
      <lb ed="#J" n="28"/>Snostramque explicuerimus sententiam, restat ut de animante
      natu<lb ed="#J" n="29" break="no"/>ara disseramus. Quare post libros de partibus, liber de Anima col¬ 
      [indent]<lb ed="#J" n="30"/>locandus est. non itaque sextus erit. Dubium hac ratione nascitur, 
      <lb ed="#J" n="31"/>quis tandem hic locus sit. Inter graecos &amp; Auerroem conuenit locum 
      <lb ed="#J" n="32"/>libri de Anima octauum esse debere. At quomodo est sexto in octa 
      <lb ed="#J" n="33"/>uum locum proficiscatur ordo, controuersia est. Auerroes Meteo 
      <lb ed="#J" n="34"/>rorum primo cap. primo ordinauit, ut videtur sexto loco librum 
      <lb ed="#J" n="35"/>de Plantis, septimo de Historia Animalium, octauo de partibus, 
      <lb ed="#J" n="36"/>&amp; de Anima. Alii vero sexto, libros de Animalibus, septimo de 
      <lb ed="#J" n="37"/>Plantis, octauo de Anima. Ex horum dissensione uenit
      explican<lb ed="#J" n="38" break="no"/>da haec difficultas de ordine librorum, de stirpibus, &amp; de
      anima<lb ed="#J" n="39" break="no"/>libus: prius tamen positis vtriusque sectae rationibus, &amp; illius quam 
      <lb ed="#J" n="40"/>Auerroes sequi voluit. Nam simplicium notitia, eam quae
      com<lb ed="#J" n="41" break="no"/>positorum est, ordine praecedit. Quare libet de Stirpibus, librum 
      <lb ed="#J" n="42"/>de animalibus praecedere debet. Praeterea, ea proportionet respo 
      <lb ed="#J" n="43"/>det animatum animato, qua animae anima, secundum cognoscen 
      <lb ed="#J" n="44"/>di ordinem: sed praeponitur vegetatiuae animae notitia in libro 
      [indent]<lb ed="#J" n="45"/>de 
      <!-\-Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0010.xml-\->
      <pb ed="#J" n="0010"/>
      <cb ed="#J" n=""/>
      <lb ed="#J" n="1"/>Deordinelib. Arist. 
      <lb ed="#J" n="2"/>de Anima, cognitioni animae sensitiuae: quare eadem ratione &amp;  
      <lb ed="#J" n="3"/>stirpes animalibus in cognitione praeponi debent. Rationes
      de<lb ed="#J" n="4" break="no"/>inde ex aduerso positae sunt: Animalia stirpibus notiora nobis sunt, 
      <lb ed="#J" n="5"/>quare &amp; illis in cognitionis ordine priora esse debent. Nam
      pe<lb ed="#J" n="6" break="no"/>rinde se habet in ordine cognoscendi perfectum animal ad
      im<lb ed="#J" n="7" break="no"/>perfectum, vt animalia ad stirpes. Habent enim quae
      perfectio<lb ed="#J" n="8" break="no"/>ra animalia sunt conspicuas ac manifestas partes magis, quam 
      <lb ed="#J" n="9"/>imperfecta: vt ex procedendi ordine in libro de Animalium histo 
      <lb ed="#J" n="10"/>ria colligitur: ubi de homine prius, quam de. caeteris agit: quam 
      <lb ed="#J" n="11"/>eandem rationem animalia adistirpes tenent: quinimo animalium 
      <lb ed="#J" n="12"/>veluti exemplaria quaedam stirpes sunt: nam cutis corticem, l&amp; ca 
      <lb ed="#J" n="13"/>ro lignum praeferunt. hoc Aristotelem voluisse dictum illud in
      fi<lb ed="#J" n="14" break="no"/>in ne de longitudine, &amp; breuitate vitae confirmat. Sed de hoc secundum 
      <lb ed="#J" n="15"/>i se in his quae de plantis determinabitur. Postponitur itaque plan¬ 
      [indent]<lb ed="#J" n="16"/>tarum notitia animalium cognitioni, 
      [indent]<lb ed="#J" n="17"/>Quid autem in hac interpretum dissensione dicendum sit, 
      <lb ed="#J" n="18"/>Deo. Opt. Max. Pauente dicamus, praeposita prius distinctione 
      <lb ed="#J" n="19"/>ex Auerroe, Meteororum primo capit. primo. collecta. Librorum 
      <lb ed="#J" n="20"/>qui de animatis tractant ordinem, partim habere quid
      necessa<lb ed="#J" n="21" break="no"/>rium, partim quid vt melius: quod &amp; Auicenna voluisse
      vide<lb ed="#J" n="22" break="no"/>tur, dicens, cum posuerit animam in sexto loco, si quis ordinem 
      <lb ed="#J" n="23"/>hunc imitare voluerit, non calumniabimur illum. his positis, quem 
      <lb ed="#J" n="24"/>inter animata ordinem tenemus, tribus propositionibus comple 
      <lb ed="#J" n="25"/>xi sumus, quarum prima sit, Plantarum notitia, vniuersae quae  
      <lb ed="#J" n="26"/>de animalibus est cognitioni postponenda est. Secunda, libet de 
      <lb ed="#J" n="27"/>animalium historia, sextum locum tenet. mox septimum, libri de 
      <lb ed="#J" n="28"/>partibus ac de incessu animalium. Tertia, liber de anima. His sic 
      <lb ed="#J" n="29"/>ordine dispositis octauum locum iure obtinere debet. Propositio 
      <lb ed="#J" n="30"/>prima ex Aristotele confirmatur, ex primo &amp; nouissimo
      contex<lb ed="#J" n="31" break="no"/>n tu Meteororum. In primo inquit, secundum inductum modum 
      <lb ed="#J" n="32"/>n de animalibus &amp; plantis. In vltimo, &amp; tandem ex his constitutum 
      <lb ed="#J" n="33"/>n 
      [indent]<lb ed="#J" n="34"/>hominem &amp; plantam. Et aduertendum, quod si aliter reperiatur, 
      <lb ed="#J" n="35"/>ibi ordo non esset: nam tunc ordinem esse inter ordinabilia cogno 
      <lb ed="#J" n="36"/>scimus, quando in principio uel medio uel fine librorum dicta com 
      <lb ed="#J" n="37"/>eludit, &amp; dicenda proponit: vt in dictis locis, atque in fine de longi 
      <lb ed="#J" n="38"/>tudine &amp; breuitate vitae obseruauit. Hac ratione quae ex Auerroe 
      <lb ed="#J" n="39"/>in oppositum dicta sunt, facile diluuntur. Nam tunc a simpliciori 
      <lb ed="#J" n="40"/>bus ordimur, quando, quae composita magis sunt, illis notiora non 
      <lb ed="#J" n="41"/>fuerint. incepit Aristoteles a compositis ad simplicium notitiam 
      <lb ed="#J" n="42"/>progiediens, vt notauit Auerroes primo de auscultatione Physica 
      <lb ed="#J" n="43"/>oom. 3. quia principiis quae simplicia sunt, composita sunt notiora. 
      [indent]<lb ed="#J" n="44"/>Secun¬ 
      <!-\-Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0011.xml-\->
      <pb ed="#J" n="0011"/>
      <cb ed="#J" n=""/>
      <lb ed="#J" n="1"/>MA. lanuae 
      <lb ed="#J" n="2"/>Secundum quoque non vrget. quandoquidem in libris de
      Ani<lb ed="#J" n="3" break="no"/>ma naturae ordinem obseruare uoluit, acturus de eius partibus: ea 
      <lb ed="#J" n="4"/>ratione de vegeratiua prius egitiquae, sensitiua posita, ipsa necessa 
      <lb ed="#J" n="5"/>rio ponitur. At contra non contingit. Hic uero cognitionis
      ordi<lb ed="#J" n="6" break="no"/>nem obseruandum esse voluit, quia sic melius esse cognouit, ut ex 
      <lb ed="#J" n="7"/>Auerrois distinctione posita manifestum est. Secunda etiam
      pro<lb ed="#J" n="8" break="no"/>positio manifesta est. Nam quae in musica, v. g. vt quia sunt haben 
      <lb ed="#J" n="9"/>tur, in Arithmetica propter quid sunt, demonstrantur: sic &amp; de 
      <lb ed="#J" n="10"/>Oeometria atque Astrologia in pluribus apparet. Hac ratione sub 
      <lb ed="#J" n="11"/>alternationem scientiarum, quae sic se habent, posteriorum primo 
      <lb ed="#J" n="12"/>Aristoteles esse voluit. At si duo haec quaesita, Quia scilicet &amp; Pro 
      <lb ed="#J" n="13"/>pter quid, diuersas inter se scientias facere possunt, cur &amp; in
      ea<lb ed="#J" n="14" break="no"/>dem scientia genere diuersas partes minime facere
      possunteprae<lb ed="#J" n="15" break="no"/>sertim cum sic requirat noster cognoscendi modus: qualis in
      ani<lb ed="#J" n="16" break="no"/>malibus conspicitur, vbi ea prius esse cognoscere oportuit, ut in
      li<lb ed="#J" n="17" break="no"/>bris de historia factum est: mox ex quibus essentialiter componantur, 
      <lb ed="#J" n="18"/>quod cum scimus, prper quid ipsa sunt cognoscimus. Neque
      impedimen<lb ed="#J" n="19" break="no"/>to esse potest si quispiam dixerit in eadem parte scientiae, &amp; quia 
      <lb ed="#J" n="20"/>&amp; propter quid eiusdem effectus esse: quandoquidem
      particula<lb ed="#J" n="21" break="no"/>re aliquod quaesitum hoc modo sciri contingit, vt vbi de
      composi<lb ed="#J" n="22" break="no"/>tis omnibus, vt de animalibus, cum eorum proprietatibus,
      dein<lb ed="#J" n="23" break="no"/>de de illorum causis agendum fuerit, non eandem, sed diuersas 
      <lb ed="#J" n="24"/>partes requirunt. confirmatur Aristotelis auctoritate,
      secun<lb ed="#J" n="25" break="no"/>n do de partibus animalium cap. primo. Ex quibus &amp; quot nume 
      <lb ed="#J" n="26"/>ro membris singula animalia constarent libris historiarum qui 
      <lb ed="#J" n="27"/>n 
      [indent]<lb ed="#J" n="28"/>de his scripti a nobis sunt planius explicauimus, nunc quas ob
      cau<lb ed="#J" n="29" break="no"/>as 
      [indent]<lb ed="#J" n="30"/>sas ita se habent consideremus. Idem in libello de incessu. Quod enim 
      <lb ed="#J" n="31"/>v¬ 
      [indent]<lb ed="#J" n="32"/>hoc contingat modo ex naturali palam est historia. Quam autem 
      <lb ed="#J" n="33"/>S¬ 
      [indent]<lb ed="#J" n="34"/>ob causam, nunc est inuestigandum. Tertia propositio, &amp;
      ratio<lb ed="#J" n="35" break="no"/>ne &amp; auctoritate confirmatur. At priusquam in hanc
      descenda<lb ed="#J" n="36" break="no"/>mus, notandum proponimus, quod uniuersa de animalibus disci 
      <lb ed="#J" n="37"/>plina, tribus cognitis absoluitur, atqueperficitur: quorum primum 
      <lb ed="#J" n="38"/>est essentia animalium cum sibi propriis operationibus.
      Secun<lb ed="#J" n="39" break="no"/>dum animalium generatio, qua animal vnumquodque, &amp;
      gi<lb ed="#J" n="40" break="no"/>gnitur, &amp; successiua perennique generatione conseruatur: tertium 
      <lb ed="#J" n="41"/>vita, &amp; mors. Antecedit enim animalium essentia, mox sequitur 
      <lb ed="#J" n="42"/>generatio, postremo vita &amp; mors. Tria plane haec, confusa quadam 
      <lb ed="#J" n="43"/>ratione in libris de historia docuit Aristot. Etenim inter initia ad 
      <lb ed="#J" n="44"/>quintum vsque librum quid sit essentia cum proprietatibus: in
      quin<lb ed="#J" n="45" break="no"/>to secundum posuit, de generatione scilicet: in octauo postremum, 
      <lb ed="#J" n="46"/>quae ad vitam attinent &amp; mortem, perfecit. His respondentes es¬ 
      [indent]<lb ed="#J" n="47"/>sentiales 
      <!-\-Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0012.xml-\->
      <pb ed="#J" n="0012"/>
      <cb ed="#J" n=""/>
      <lb ed="#J" n="1"/>De ordine lib. Arist. 
      <lb ed="#J" n="2"/>sentiales causae, in his qui sequuntur libris reperiuntur: Et prima 
      <lb ed="#J" n="3"/>quae materialis causa est: mox sequitur forma. natura enim hoc nimirum 
      <lb ed="#J" n="4"/>procedit modo in generatione rerum, cum materiam prius
      prae<lb ed="#J" n="5" break="no"/>paret, ex qua quidem forma in actum &amp; perfectionem ducitur, ac 
      <lb ed="#J" n="6"/>demum compositum naturale resultat. Hunc etiam ordinem in  
      <lb ed="#J" n="7"/>primis principiis obseruauit. Primo enim de materia prima in
      pri<lb ed="#J" n="8" break="no"/>mo de Physica auscultatione pertractauit. mox de forma in secun 
      <lb ed="#J" n="9"/>do. Quapropter post de Historia libros, sequentur libri de
      parti<lb ed="#J" n="10" break="no"/>bus: Et de his quae ad incessum faciunt vt materia, septimo loco de 
      <lb ed="#J" n="11"/>terminauit: Post hunc, de anima octauo, vt de animalium forma
      dif<lb ed="#J" n="12" break="no"/>seruit. Vnde ex materia illa &amp; forma ista tota animalium habetur 
      <lb ed="#J" n="13"/>essentia, atque animalium quae consequuntur propria: quandoqui 
      <lb ed="#J" n="14"/>dem quae essentiales causae sunt, &amp; compositorum causae sunt, &amp;  
      <lb ed="#J" n="15"/>proprietatum quae composita illa consequuntur. Quorum prima, 
      <lb ed="#J" n="16"/>sensus &amp; motus sunt. his enim ipsis animatum ab in animato differt 
      <lb ed="#J" n="17"/>ex Arist. sententia primo de anima is &amp; secundo 14. 16.
      Verunta<lb ed="#J" n="18" break="no"/>men animalium cum propria magis operatio sentire sit, &amp; his pri 
      <lb ed="#J" n="19"/>mo sensibus qui extrinsecus sentiendi occasiones suscipiunt: idcir 
      <lb ed="#J" n="20"/>co inter libros de propietatibus liber de sensu &amp; sensili primum 
      <lb ed="#J" n="21"/>locum tenet. secundum qui de intrinsecus operantibus: qualis est 
      <lb ed="#J" n="22"/>liber de memoria ac reminiscentia. quos omnes sensus sua
      sequi<lb ed="#J" n="23" break="no"/>tur passio. Hac ratione liber de somno &amp; vigilia tertium locum te 
      <lb ed="#J" n="24"/>net. Quibus expeditis sequitur liber quarto loco, qui
      proprieta<lb ed="#J" n="25" break="no"/>tem alteram declarat quae motus est, atque de illo in communi
      tra<lb ed="#J" n="26" break="no"/>ctationem continet. De quibus omnibus proprietatibus confusa 
      <lb ed="#J" n="27"/>quadam notitia in quatuor primis de Historia egit Aristoteles. 
      <lb ed="#J" n="28"/>Quintum deinde locum tenent de generatione Animalium libri, 
      <lb ed="#J" n="29"/>quibus confuse admodum respondent libri de Historia quinto 
      <lb ed="#J" n="30"/>ad octauum vsque. In residuis eadem cognitione respondent his 
      <lb ed="#J" n="31"/>qui distinctem agunt libris de vita &amp; morte, cum sibi cognatis: quo 
      <lb ed="#J" n="32"/>rum primus de longitudine &amp; breuitate vitae disserit. secundus 
      <lb ed="#J" n="33"/>de iuuentute &amp; senectute. tertius de inspiratione &amp; exspiratione. 
      <lb ed="#J" n="34"/>vltimus de vita &amp; morte. His sic demonstratis satis manifestum 
      <lb ed="#J" n="35"/>est de anima tractationem, octauum locum obtinere. Quod etiam 
      <lb ed="#J" n="36"/>S¬ 
      [indent]<lb ed="#J" n="37"/>Aristoteles persuadet in fine de progressu animalium dicens. His 
      <lb ed="#J" n="38"/>o autem sic determinatis proximum est de anima contemplari. Isti 
      [indent]<lb ed="#J" n="39"/>sententiae aduersari videtur ratio ex dictis Auerrois collecta
      pri<lb ed="#J" n="40" break="no"/>mo de anima commento secundo, vbi de vtilitate agit inquiens, 
      <lb ed="#J" n="41"/>Necesse est vt scire de anima sit necessarium in cognitione anima 
      <lb ed="#J" n="42"/>lium, non tantum vtile. Ex quibus dictis facile colligitur
      cogni<lb ed="#J" n="43" break="no"/>tionem de anima praecedere illam quae de animalibus habetur, si 
      [indent]<lb ed="#J" n="44"/>animalia 
      <!-\-Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0013.xml-\->
      <pb ed="#J" n="0013"/>
      <cb ed="#J" n=""/>
      <lb ed="#J" n="1"/>De ordinelib. Arist. 
      <lb ed="#J" n="2"/>Aanimalia perfecta notitia cognosci debeant. Alteraratio quae cum 
      [indent]<lb ed="#J" n="3"/>sententia nostra pugnat, haec est: Nulla est animalis pars quae
      ani<lb ed="#J" n="4" break="no"/>mata non sit, vt ex paraphrasi Auerrois super primo de
      genera<lb ed="#J" n="5" break="no"/>tione animalium colligitur. Non enim ex pluribus partibus ina 
      <lb ed="#J" n="6"/>nimatis corpus vnum animatum componi potest. itamque
      cogni<lb ed="#J" n="7" break="no"/>tio de partibus animalium a cognitione de anima pendere videtur. 
      <lb ed="#J" n="8"/>Quare quae de anima est notitia, prior illa est quae de animalibus 
      <lb ed="#J" n="9"/>tractat. Quibus obiectis sic satisfaciendum esse puto. Primo totum 
      <lb ed="#J" n="10"/>concedendo, scilicet ad perfectam animalium notitiam
      necessa<lb ed="#J" n="11" break="no"/>rium esse animam prius cognouisse: cum vero infertur. ergo liben 
      <lb ed="#J" n="12"/>de anima libros de animalium partibus praecedere debet,
      conse<lb ed="#J" n="13" break="no"/>quentia neganda est. Nam ad perfectam animalium notitiam cum 
      <lb ed="#J" n="14"/>ex materia &amp; forma composita sint, vtranque illam causam
      cogno<lb ed="#J" n="15" break="no"/>sci oportet, tum materiam tum etiam formam: &amp; materiam prius, 
      <lb ed="#J" n="16"/>si naturam generationis ordine sequemur. Quem eundem ordinem, 
      <lb ed="#J" n="17"/>obseruauit in doctrina Aristoteles, ut dictum est: Animalium ma 
      <lb ed="#J" n="18"/>teria partes animalium sunt: eorundem forma anima est: quibus 
      <lb ed="#J" n="19"/>cognitis tota animalium substantia cognita est, cum ex his
      dua<lb ed="#J" n="20" break="no"/>bus partibus materia &amp; forma essentialiter resultet. Taliitaque or 
      <lb ed="#J" n="21"/>dine anima vt forma secundum perfectam notitiam animalia 
      <lb ed="#J" n="22"/>praecedet. Alterum quoque diluitur argumentum. Nam
      ani<lb ed="#J" n="23" break="no"/>malium partes &amp; si animatae sunt, non tamen vt tales in libris de 
      <lb ed="#J" n="24"/>partibus considerantur, sed vt similares dissimilaresque sunt, &amp;  
      <lb ed="#J" n="25"/>quanta: non autem ut animatae sunt. Ad rationes quibus Auicenna 
      <lb ed="#J" n="26"/>&amp; latini mouebantur, dicendum: Ad primam, iquod ratio eodem modo 
      <lb ed="#J" n="27"/>non concludit: Diuersimode enim comparatur anima animalibus, &amp;  
      <lb ed="#J" n="28"/>partibus suis, quae animae sunt. Namque anima animalibus vt pars 
      <lb ed="#J" n="29"/>est &amp; forma: At suis comparatur partibus vt totum quiddam est, &amp;  
      <lb ed="#J" n="30"/>vniuersale. Hac plane ratione prius ipsam in vniuersali, mox secum 
      <lb ed="#J" n="31"/>dum vnam quanque eius partem in secundo de anima definiuit Ari 
      <lb ed="#J" n="32"/>stoteles. At considerata anima hoc ordine vt cum animalibus compa 
      <lb ed="#J" n="33"/>ratur vt pars &amp; forma, non sexrum sed octauum locum vt dictum 
      <lb ed="#J" n="34"/>est tenere debet. Ad reliquam rationem responsio ex dictis manife 
      <lb ed="#J" n="35"/>sta est. Non enim animalia vt causata cognosci perfecte possent, 
      <lb ed="#J" n="36"/>nisi eorum materia &amp; forma cognitis: videlicet partibus &amp;
      ani<lb ed="#J" n="37" break="no"/>ma, ex quibus secundum essentiam animalia dependent. Quare 
      <lb ed="#J" n="38"/>anima hoc ordine octauum &amp; non sextum locum obtinebit, ut 
      <lb ed="#J" n="39"/>probatum est. 
      <!-\-Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0014.xml-\->
      <pb ed="#J" n="0014"/>
      <cb ed="#J" n="a"/>
      <lb ed="#J" n="1"/>INDEX SVMMARVM 
      [indent]<lb ed="#J" n="2"/>ac capitum librorum trium 
      [indent]<lb ed="#J" n="3"/>de Anima. 
      <lb ed="#J" n="4"/>Summae ac Capita Primilibri 
      [indent]<lb ed="#J" n="5"/>de Anima. 
      [indent]<lb ed="#J" n="6"/>Vmma Prima.
      Proponi<lb ed="#J" n="7" break="no"/>N 
      [indent]<lb ed="#J" n="8"/>tur nobilitas, ac difficul 
      <lb ed="#J" n="9"/>est 
      [indent]<lb ed="#J" n="10"/>Quai¬ 
      <lb ed="#J" n="11"/>tas scientiae ipsius 
      <lb ed="#J" n="12"/>mae. 
      [indent]<lb ed="#J" n="13"/>so. 1. 
      <lb ed="#J" n="14"/>S 
      <lb ed="#J" n="15"/>gti 
      [indent]<lb ed="#J" n="16"/> 
      <lb ed="#J" n="17"/>ttae. 4 fEgam. ass Quas ob res Animae cogni 
      <lb ed="#J" n="18"/>tio &amp; nobilis sit, &amp; difficilis. Cap. 1. 1. 
      <lb ed="#J" n="19"/>Differenter definire Naturalem, ac dialecti 
      [indent]<lb ed="#J" n="20"/>S. 
      <lb ed="#J" n="21"/>cum. Cap. 2. 
      <lb ed="#J" n="22"/>Summa Secunda. De antiquorum
      opinio<lb ed="#J" n="23" break="no"/>nibus circa Animae essentiam. 
      [indent]<lb ed="#J" n="24"/>S. 
      <lb ed="#J" n="25"/>Sumia Tertia. Confutantur Antiquorum 
      <lb ed="#J" n="26"/>opiiones de Animae essentia.
      Adducun<lb ed="#J" n="27" break="no"/>turque nonnullae circa ipsius vnitatem dif¬ 
      [indent]<lb ed="#J" n="28"/>rs. 
      <lb ed="#J" n="29"/>sicultates. 
      <lb ed="#J" n="30"/>Diliuntur opiniones Animam moueri dif¬ 
      [indent]<lb ed="#J" n="31"/>ferentes. Cap. 1. 
      [indent]<lb ed="#J" n="32"/>S. 
      <lb ed="#J" n="33"/>Consutatur opinio, Animam harmoniam 
      <lb ed="#J" n="34"/>esse asserens. Cap. 2. 
      [indent]<lb ed="#J" n="35"/>29. 
      <lb ed="#J" n="36"/>Examinatir duibitationes nonnullae 
      [indent]<lb ed="#J" n="37"/>Ani¬ 
      <lb ed="#J" n="38"/>mam moueri persuadentes. Cap. 3. 
      [indent]<lb ed="#J" n="39"/>S32. 
      <lb ed="#J" n="40"/>Animiam non esse numerum se ipsum
      mo<lb ed="#J" n="41" break="no"/>uentent. Cap A. 
      [indent]<lb ed="#J" n="42"/>3A. 
      <lb ed="#J" n="43"/>Animam ex subtilissimo corpore non
      com<lb ed="#J" n="44" break="no"/>poni. Cap. S. 
      [indent]<lb ed="#J" n="45"/>77. 
      <lb ed="#J" n="46"/>Animam non esse ex elementis compositam, 
      <lb ed="#J" n="47"/>Cap. 6. 
      [indent]<lb ed="#J" n="48"/>9. 
      <lb ed="#J" n="49"/>Nonnullae proponuntur difficultates de ip¬ 
      [indent]<lb ed="#J" n="50"/>Ca¬ 
      <lb ed="#J" n="51"/>sius Animae nitate, ac partibilitate. 
      <lb ed="#J" n="52"/>put. 7. 
      [indent]<lb ed="#J" n="53"/>AS. 
      <lb ed="#J" n="54"/>Summae ac Capita Secundi libri 
      [indent]<lb ed="#J" n="55"/>de Anima. 
      <lb ed="#J" n="56"/>Vmma Prima. Inuestigat, ac tradit 
      <lb ed="#J" n="57"/>7 
      [indent]<lb ed="#J" n="58"/>Animae desinitionem. 
      [indent]<lb ed="#J" n="59"/>A6. 
      <lb ed="#J" n="60"/>fan¬ 
      <lb ed="#J" n="61"/>Traditur Animae definitio: declarans 
      <lb ed="#J" n="62"/>tummodo quod est. Cap. 1. 
      [indent]<lb ed="#J" n="63"/>d6. 
      <lb ed="#J" n="64"/>Traditur Animae definitio propria, 
      [indent]<lb ed="#J" n="65"/>scilicet per 
      <lb ed="#J" n="66"/>a Sup. 1 
      <!-\-Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0014.xml-\->
      <cb ed="#J" n="b"/>
      <lb ed="#J" n="67"/>ipsius rei causam. Cap. 4. 
      [indent]<lb ed="#J" n="68"/>SS. 
      <lb ed="#J" n="69"/>Summa Secunda. De Animae potentijs earum 
      <lb ed="#J" n="70"/>ordine, ac quo pacto definiri debeat. 
      [indent]<lb ed="#J" n="71"/>SL. 
      <lb ed="#J" n="72"/>Summa Tertia. De potentia animae peges 
      [indent]<lb ed="#J" n="73"/>&amp;6. 
      <lb ed="#J" n="74"/>tatiua. 
      <lb ed="#J" n="75"/>Explicantur Animae vegetatiuae opera:
      re<lb ed="#J" n="76" break="no"/>darguiturque Empedocles de alimenti
      cau<lb ed="#J" n="77" break="no"/>sa. Cap. 1. 
      [indent]<lb ed="#J" n="78"/>SS. 
      <lb ed="#J" n="79"/>De pirtutis uegetatiuae obiecto, Alimento 
      <lb ed="#J" n="80"/>scilicet Cap. 2. 
      [indent]<lb ed="#J" n="81"/>72. 
      <lb ed="#J" n="82"/>Summa Quarta. De potentia animae 
      [indent]<lb ed="#J" n="83"/>ensi¬ 
      <lb ed="#J" n="84"/>tiua. 
      [indent]<lb ed="#J" n="85"/>vs. 
      <lb ed="#J" n="86"/>Sensum passionem esse, eumque aliquando  
      [indent]<lb ed="#J" n="87"/>potentia, aliquando uero actu esse: pati aute 
      [indent]<lb ed="#J" n="88"/>7e. 
      <lb ed="#J" n="89"/>tum a simili, tu uero a dissimili. C1. 
      <lb ed="#J" n="90"/>Sensibilia alia per se esse, alia uero per
      acci<lb ed="#J" n="91" break="no"/>dens: per se autem, alia propria, alia com¬ 
      [indent]<lb ed="#J" n="92"/>Sx. 
      <lb ed="#J" n="93"/>munia. Cap. 1. 
      <lb ed="#J" n="94"/>be uisu, uisibilibus, ac medio, perspicuo, ac 
      <lb ed="#J" n="95"/>lumine. Cap. 3. 
      [indent]<lb ed="#J" n="96"/>Si. 
      <lb ed="#J" n="97"/>De auditu, sono, ac medijs. De ipsa Echo: 
      [indent]<lb ed="#J" n="98"/>So.  
      <lb ed="#J" n="99"/>ac etiam de Voce. Cap A. 
      [indent]<lb ed="#J" n="100"/>ge 
      <lb ed="#J" n="101"/>De olfactu, omnifactibili, ac medus. Ca. 
      <lb ed="#J" n="102"/>De gustu, &amp; gustabili. Cap. 6. 
      [indent]<lb ed="#J" n="103"/>1ox. 
      <lb ed="#J" n="104"/>Ios 
      <lb ed="#J" n="105"/>De tactu, tagibilibus, ac medio. C 
      <lb ed="#J" n="106"/>Sensus reciperem sensibilia sine materia. Cur 
      <lb ed="#J" n="107"/>sensibilium exuperantiae corrumpunt ipsa, 
      <lb ed="#J" n="108"/>sensoria. Item quo pacto non sentientia a sen 
      <lb ed="#J" n="109"/>sibilibus patiuntur. Ca. S. 
      [indent]<lb ed="#J" n="110"/>11a. 
      <lb ed="#J" n="111"/>Summa Quinta. No dari seaetum sensum. 
      [indent]<lb ed="#J" n="112"/>Curque non vnum, sed plures habeamus sen 
      [indent]<lb ed="#J" n="113"/>II6S. 
      <lb ed="#J" n="114"/>sus, redditur causa. 
      <lb ed="#J" n="115"/>Summa Sexta. Quaestio aneodem, quo Senti. 
      <lb ed="#J" n="116"/>mus sensi, etiam sentire nos percipianius:  
      <lb ed="#J" n="117"/>sensusquod, quem communem appellamus. 
      <lb ed="#J" n="118"/>explanatio. 
      [indent]<lb ed="#J" n="119"/>ILI. 
      <lb ed="#J" n="120"/>Sunima Septima. Ponitur differentia inter 
      <lb ed="#J" n="121"/>intelligere, sapere, ac ipsum sentire: inuesti 
      <lb ed="#J" n="122"/>gaturque ipsius imaginatiorus essentia. 12B 
      <lb ed="#J" n="123"/>Non esse idem intelligere, ac sapere cum ipso 
      [indent]<lb ed="#J" n="124"/>entire. Cap. 1. 
      [indent]<lb ed="#J" n="125"/>ibidom, 
      <lb ed="#J" n="126"/>Probatur imaginationem non esse sensum, 
      <lb ed="#J" n="127"/>nec scientiam, nec intellectum nec
      opinio<lb ed="#J" n="128" break="no"/>nem: traditurque eius definitio. Cap. 2. 1I1. 
      [indent]<lb ed="#J" n="129"/>Summae 
      <!-\-Averroes_DeAnima_JuntSecunda_11-0015.xml-\->
      <pb ed="#J" n="0015"/>
      <cb ed="#J" n=""/>
      <lb ed="#J" n="1"/>index 
      <lb ed="#J" n="2"/>Summae ac Capita Libri Tertil 
      [indent]<lb ed="#J" n="3"/>is, 
      <lb ed="#J" n="4"/>tur. Cap. S. 
      <lb ed="#J" n="5"/>de Anima. 
      [indent]<lb ed="#J" n="6"/>Animam quodammodo esse omnia, &amp; re¬ 
      [indent]<lb ed="#J" n="7"/>sma¬ 
      <lb ed="#J" n="8"/>rum formas: ipsamque non sine phanta 
      [indent]<lb ed="#J" n="9"/>I&amp;¬ 
      <lb ed="#J" n="10"/>CVmma Prima. De potentia Animae in 
      [indent]<lb ed="#J" n="11"/>tibus intelligere. Cap. 6. 
      <lb ed="#J" n="12"/> tellectiua. 
      [indent]<lb ed="#J" n="13"/>Summa Secunda. De potentia Anim. 
      <lb ed="#J" n="14"/>fo. 4 36 
      [indent]<lb ed="#J" n="15"/>mo¬ 
      <lb ed="#J" n="16"/>s 
      <lb ed="#J" n="17"/>De intellectus possibilis essentia. Ipsius im¬ 
      [indent]<lb ed="#J" n="18"/>tiua. 
      [indent]<lb ed="#J" n="19"/>13S. 
      <lb ed="#J" n="20"/>passibilitatem non esse similem ei, quae sen¬ 
      [indent]<lb ed="#J" n="21"/>Nedarguitur quaedam animae diuisio: ac
      du<lb ed="#J" n="22" break="no"/>bitatur quid id esse possit, quod
      motulo<lb ed="#J" n="23" break="no"/>sus. Et quando intellectus hic in actu esse 
      [indent]<lb ed="#J" n="24"/>136. 
      [indent]<lb ed="#J" n="25"/>199. 
      <lb ed="#J" n="26"/>cali animal mouet. Cap. 1. 
      <lb ed="#J" n="27"/>dicatur. Cap. 1. 
      <lb ed="#J" n="28"/>Quo pacto intellectus potestatis materia¬ 
      [indent]<lb ed="#J" n="29"/>Quod intellectus, ac voluntas causa, 
      [indent]<lb ed="#J" n="30"/>sint so 
      <lb ed="#J" n="31"/>calis motus in animalibus. Item quo
      pa<lb ed="#J" n="32" break="no"/>lia, ac eorum formas, similiter et ea, quae  
      <lb ed="#J" n="33"/>sunt in abstractione intelligat, Quo etiam 
      [indent]<lb ed="#J" n="34"/>cto fiat iste motus. Cap. 1. 
      [indent]<lb ed="#J" n="35"/>IS2. 
      <lb ed="#J" n="36"/>pasto intelligat, si est impassibilis 
      [indent]<lb ed="#J" n="37"/>Quid sit mouens in imperfectis
      animali<lb ed="#J" n="38" break="no"/>Quo 
      <lb ed="#J" n="39"/>modo seipsum intelligit. Et cur non  
      [indent]<lb ed="#J" n="40"/>sem¬ 
      [indent]<lb ed="#J" n="41"/>bus: &amp; quomodo eis insit. Cap. 3. 
      [indent]<lb ed="#J" n="42"/>1S7. 
      <lb ed="#J" n="43"/>per intellixat. Cap. 1. 
      [indent]<lb ed="#J" n="44"/>Summa Tertia. Quae animae potentiae qui 
      <lb ed="#J" n="45"/>ISs, 
      [indent]<lb ed="#J" n="46"/>ISS 
      <lb ed="#J" n="47"/>De intellectu Agente. Cap. 3. 
      [indent]<lb ed="#J" n="48"/>bus animatis necessario insint. 
      <lb ed="#J" n="49"/>IOo. 
      <lb ed="#J" n="50"/>obie¬ 
      <lb ed="#J" n="51"/>De intelligibilibus, ipsius intellectus 
      [indent]<lb ed="#J" n="52"/>Nutritiuam animam omne viuens necessa 
      <lb ed="#J" n="53"/>ctis: quibusque ipsius intellectus operatio¬ 
      [indent]<lb ed="#J" n="54"/>rio habere: sensum uero tactus ipsum
      ani<lb ed="#J" n="55" break="no"/>I6S. 
      [indent]<lb ed="#J" n="56"/>mal: atque etiam gustum, cum sit tactus 
      <lb ed="#J" n="57"/>nibus intelliguntur. Cap. A. 
      [indent]<lb ed="#J" n="58"/>IS9. 
      <lb ed="#J" n="59"/>In multis intellectum sensumque conuenire. 
      [indent]<lb ed="#J" n="60"/>quidam. Cap. 1. 
      <lb ed="#J" n="61"/>Animalis corpus simplex esse minime
      pos<lb ed="#J" n="62" break="no"/>De intellectu practico, ac ipsius a
      specu<lb ed="#J" n="63" break="no"/>latiuo differentia. Quo etiam pacto ea, 
      [indent]<lb ed="#J" n="64"/>se: cum sensus tactus sit ei iecessarius, alu 
      <lb ed="#J" n="65"/>quae abstractione dicuntur, intelligan, 
      [indent]<lb ed="#J" n="66"/>uero sint ad bene esse. Cap. 
      [indent]<lb ed="#J" n="67"/>Oa.  
      <lb ed="#J" n="68"/>Etrata in Sophiani interpretatione corrigenda. 
      [indent]<lb ed="#J" n="69"/>Pag. SS E in quo ante in quo autem 
      <lb ed="#J" n="70"/>Aaequi Cortige equi 
      <lb ed="#J" n="71"/>pag. A 
      [indent]<lb ed="#J" n="72"/>Pag. SS Dqua pupilla obtegitur, 
      <lb ed="#J" n="73"/>Bag. 13 Ahaebetatione hebetatione 
      [indent]<lb ed="#J" n="74"/>uae pupillae obtenditur, 
      <lb ed="#J" n="75"/>diuinius 
      <lb ed="#J" n="76"/>Dag. 3A Bdiuinus 
      [indent]<lb ed="#J" n="77"/>pag. 1or D 
      [indent]<lb ed="#J" n="78"/>faecidae foetidae 
      <lb ed="#J" n="79"/>Pag. AO A eum ens 
      [indent]<lb ed="#J" n="80"/>cum ens 
      [indent]<lb ed="#J" n="81"/>Pag. O7E 
      <lb ed="#J" n="82"/>lationis, 
      [indent]<lb ed="#J" n="83"/>statim peraequue 
      <lb ed="#J" n="84"/>A2 Clatinis 
      <lb ed="#J" n="85"/>Pag. 
      [indent]<lb ed="#J" n="86"/>statim ea tacta
      peraequ<lb ed="#J" n="87" break="no"/>Pag. AA Bdissimilarum dissimilarium 
      [indent]<lb ed="#J" n="88"/>Pag. 113 E tali illud 
      <lb ed="#J" n="89"/>Pag. AS B 
      [indent]<lb ed="#J" n="90"/>tale illud 
      <lb ed="#J" n="91"/>patibile 
      [indent]<lb ed="#J" n="92"/>partibile 
      [indent]<lb ed="#J" n="93"/>I3SD animalia alia, 
      <lb ed="#J" n="94"/>D amissit 
      <lb ed="#J" n="95"/>Pag. Sa. 
      [indent]<lb ed="#J" n="96"/>amisit 
      [indent]<lb ed="#J" n="97"/>animalia: alia, 
      <lb ed="#J" n="98"/>Pag. 
      <lb ed="#J" n="99"/>E 
      <lb ed="#J" n="100"/>In eadem 
      [indent]<lb ed="#J" n="101"/>Pag. 136 B diffentiam 
      <lb ed="#J" n="102"/>ac de nima 
      [indent]<lb ed="#J" n="103"/>differentiam 
      <lb ed="#J" n="104"/>ac de anima 
      <lb ed="#J" n="105"/>diferere 
      <lb ed="#J" n="106"/>O 
      [indent]<lb ed="#J" n="107"/>Pag. I6O E haec adsint 
      <lb ed="#J" n="108"/>Pag. 
      [indent]<lb ed="#J" n="109"/>disserere 
      [indent]<lb ed="#J" n="110"/>hae adsint 
      <lb ed="#J" n="111"/>sS 
      [indent]<lb ed="#J" n="112"/>pr 
      [indent]<lb ed="#J" n="113"/>Pag. 1S7E induisibili 
      [indent]<lb ed="#J" n="114"/>indiuisibili 
      <lb ed="#J" n="115"/>s¬ 
      <lb ed="#J" n="116"/>pag. 
      [indent]<lb ed="#J" n="117"/>ea partem 
      [indent]<lb ed="#J" n="118"/>eam partem 
      <lb ed="#J" n="119"/>D adiunt omnes haec hae adsunt omnes 
      <lb ed="#J" n="120"/>&amp; O 
      [indent]<lb ed="#J" n="121"/>pag. 17IAvt illa iter se 
      <lb ed="#J" n="122"/>pag. 
      [indent]<lb ed="#J" n="123"/>vt illa inter
      se<lb ed="#J" n="124" break="no"/>SV Bperfecta sint 
      [indent]<lb ed="#J" n="125"/>IS7¬ 
      <lb ed="#J" n="126"/>perfecta sint 
      [indent]<lb ed="#J" n="127"/>&amp; scientiale 
      <lb ed="#J" n="128"/>Pag 
      [indent]<lb ed="#J" n="129"/>E est scientiale 
      <lb ed="#J" n="130"/>pag 
      <lb ed="#J" n="131"/>AI Csub est subest 
      [indent]<lb ed="#J" n="132"/>Pag. iSSD 
      <lb ed="#J" n="133"/>Pag 
      [indent]<lb ed="#J" n="134"/>in postilla, 
      [indent]<lb ed="#J" n="135"/>sse sensibilium 
      <lb ed="#J" n="136"/>VS Caut impossibi, dleictum 
      [indent]<lb ed="#J" n="137"/>esse sensibilia 
      <lb ed="#J" n="138"/>pag. 
      [indent]<lb ed="#J" n="139"/>aut impos sibile, dictum est 
      [indent]<lb ed="#J" n="140"/>Pag. 1oo B ne ingenerabilem quidem 
      <lb ed="#J" n="141"/>Eag. Ex Bduoquidem per se unum, 
      [indent]<lb ed="#J" n="142"/>ne ingenerabile quidem 
      <lb ed="#J" n="143"/>duo quidem per se, unum 
    </p>
  </div>
  -->
  
  </div>
  </div>